\input{../Preambulos/preambulo_materiales}
\title{El método de separación de variables - EDP} \vspace{-3ex}
\author{M. en C. Gustavo Contreras Mayén}
\date{ }
\newcommand{\Cancel}[2][black]{{\color{#1}\cancel{\color{black}#2}}}
\begin{document}
\vspace{-4cm}
\maketitle
\fontsize{14}{14}\selectfont
\tableofcontents
\newpage


\section{Método de separación de variables.}
\subsection{La técnica.}

El método de separación de variables es una de las técnicas más antiguas para resolver problemas de valores con condiciones iniciales y se aplica en problemas donde:
\begin{enumerate}
\item La EDP es lineal y homogénea (no necesariamente con coeficientes constantes).
\item Las condiciones de frontera tienen la forma:
\begin{align*}
\alpha \, u_{x} (0, t) + \beta \, u(0, t) &= 0 \\
\gamma \, u_{x} (1, t) + \delta \, u(1, t) &= 0
\end{align*}
donde $\alpha, \beta, \gamma, \delta$ son constantes (las condiciones de frontera de esta forma se denominan \textbf{condiciones de frontera lineales homogéneas}).
\end{enumerate}

Como referencia histórica, este método se remonta a la época de Joseph Fourier (de hecho, ocasionalmente se le llama \emph{método de Fourier}) y es probablemente el método de solución más utilizado (cuando corresponde).
\par
En lugar de mostrar cómo funciona el método en general, apliquémoslo a un problema específico. El procedimiento se debe de realizar de la misma manera cuando tengamos que resolver un problema mediante esta técnica.

\subsection{Planteamiento del problema.}

Considera el siguiente problema de valores iniciales con la ecuación de calor:
\par
Ecuación diferencial:
\begin{align*}
\addtolength{\fboxsep}{5pt}\boxed{ u_{t} = \alpha^{2} \, u_{xx}, \hspace{1.5cm} 0 < x < L,\hspace{0.5cm} 0 < t < \infty}
\end{align*}

Las condiciones de frontera (CDF) son:
\begin{align*}
\addtolength{\fboxsep}{5pt}\boxed{
\begin{cases}
u(0, t) = 0 \\
u(L, t) = 0
\end{cases}
\hspace{1.5cm}
0 < t < \infty }
\end{align*}

Las condiciones iniciales (CI) están dadas por:
\begin{align*}
\addtolength{\fboxsep}{5pt}\boxed{
u(x, 0) = \phi (x) \hspace{1.5cm} 0 \leq x \leq L
}
\end{align*}

Antes de revisar el método de separación de variables, pensemos primero en nuestro problema: Aquí tenemos una varilla finita de longitud $L$ donde la temperatura en los extremos se fija en cero (supongamos que es un problema de temperatura donde cero significa tantos grados).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=1.3]{Imagenes/Separacion_Variables_00_Barra.eps}
    \caption{Esquema que representa la barra conductora así como las condiciones iniciales y de frontera.}
    \label{fig:figura_barra_01}
\end{figure}

También se nos dan datos sobre el problema en forma de condición inicial.
\par
Nuestro objetivo es encontrar la temperatura $u (x, t)$ en valores posteriores al tiempo inicial.

\subsection{La técnica de separación de variables.}

El método de separación de variables \emph{supone la existencia de soluciones sencillas} de una EDP de la forma:
\begin{align*}
u(x, t) =  X(x) \, T(t)
\end{align*}

donde $X (x)$ es alguna \emph{función que depende solo de} $x$ y $T (t)$ es alguna \emph{función que depende solo de} $t$.
\par
Las soluciones son sencillas porque cualquier temperatura $u (x, t)$ de esta forma conservará su \enquote{forma} básica para diferentes valores de tiempo $t$, como podemos ver en la figura (\ref{fig:figura_separacion_variables_01})
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.45]{Imagenes/Separacion_Variables_01.png}
    \caption{Gráfica de $X(x)$ y $T(t)$ para distintos valores de $t$.}
    \label{fig:figura_separacion_variables_01}
\end{figure}

La idea general que tenemos nos plantea la posibilidad de encontrar un número infinito de estas soluciones a la EDP (que al mismo tiempo también satisfacen las condiciones de frontera).
\par
A estas funciones sencillas:
\begin{align*}
u_{n} (t) = X_{n} (x) \, T_{n}(t)
\end{align*}
\\
se les denomina \textbf{soluciones fundamentales}, son las componentes básicas de nuestro problema, y de la solución $u (x, t)$ que estamos buscando.
\par
Sumando las soluciones fundamentales $X_{n}(x) \, T_{n} (t)$ de tal manera que la suma resultante

\begin{align*}
\sum_{n=1}^{\infty} A_{n} \, X_{n} (x) \, T_{n} (t)
\end{align*}
satisface las condiciones iniciales. Dado que esta suma aún satisface la EDP y las CDF, ahora tenemos la solución a nuestro problema. Veamos a detalle el método de separación de variables.

\subsection{Paso 1.}

\textbf{Encontrar las soluciones elementales de la EDP.}
\par
Nos interesa encontrar la función $u(x, t)$ que satisfaga las siguientes condiciones:
\begin{align*}
\mbox{EDP} \hspace{1.5cm} &u_{t} = \alpha^{2} \, u_{xx} \hspace{1cm} 0 < x < L, \hspace{0.3cm} 0 < t < \infty \\[0.5em] 
\mbox{CDF} \hspace{1.5cm} &\begin{cases}
    u(0, t) = 0 \\
    u(L, t) = 0
    \end{cases}
    \hspace{1cm}
    0 < t < \infty \\[0.5em]
CI \hspace{1.5cm} & u(x, 0) = \phi (x) \hspace{1cm} 0 \leq x \leq L
\end{align*}
\\
Para comenzar, buscamos soluciones de la forma $u (x, t) = X(x) \, T (t)$ sustituyendo $X (x) \, T (t)$ en la EDP y resolvemos para  $X (x) \, T (t)$.
\par
Haciendo esta sustitución obtenemos:
\begin{align*}
X(x) \, \ptilde{T} (t) = \alpha^{2} \, \stilde{X} (x) \, T(t)
\end{align*}
\\
La parte que hace todo el trabajo es la siguiente: si \emph{dividimos} cada lado de esta ecuación por $\alpha^{2} \, X(x) \, T(t)$, tenemos que:
\begin{align*}
\dfrac{\ptilde{T} (t)}{\alpha^{2} \, T(t)} = \dfrac{\stilde{X} (x)}{X(x)}
\end{align*}
\\
Para obtener lo que se conoce como \emph{variables separables}, es decir, la expresión del lado izquierdo de la igualdad depende solo de $t$, mientras que la expresión del lado derecho\footnote{El primado sencillo indica la diferenciación de primer grado con respecto a la variable señalada, mientras que el primado doble, señala la diferenciación de segundo grado con respecto a la variable que se indica.}, depende solo de $x$.
\par
Dado que $x$ y $t$ son independientes entre sí, cada lado debe ser una constante fija (digamos $k$),  por tanto podemos escribir:
\begin{align*}
\dfrac{\ptilde{T}}{\alpha^{2} \, T} = \dfrac{\stilde{X}}{X} = k
\end{align*}
\\
De manera equivalente:
\begin{align*}
\ptilde{T} - k \, \alpha^{2} \, T &= 0 \\[0.5em]
\stilde{X} - k \, X &= 0
\end{align*}
\\
Entonces, ahora podemos resolver cada uno de estas dos EDO, para luego multiplicarlas y así obtener una solución a la EDP (toma en cuenta que esencialmente hemos cambiado una EDP de segundo orden a dos EDO)
\par
Sin embargo, ahora hacemos una observación importante, a saber, queremos que la constante de separación $k$ sea negativa (o de lo contrario el factor $T (t)$ no se anula cuando $t \to \infty$).
\par
Teniendo esto en cuenta, es una práctica general cambiar el nombre de $k = - \lambda$, donde $\lambda$ es distinta de cero. 
\par
Llamando a nuestra \emph{constante de separación} por su nuevo nombre, ahora podemos escribir las dos EDO como:
\begin{align*}
\ptilde{T} + \lambda \, \alpha^{2} \, T &= 0 \\[0.5em]
\stilde{X} + \lambda \, X &= 0
\end{align*}
\\
Ahora podemos resolver ese par de ecuaciones.
\par
Para $\stilde{X} + \lambda \, X = 0$, las soluciones son de la forma:
\begin{align}
\begin{cases}
X(x) = A + B \, x & \hspace{0.2cm} \lambda = 0 \\
X(x) = A \, e^{a x} + B \, e^{-a x} & \hspace{0.2cm} \lambda = - a^{2} \\
X(x) = A \cos (a x ) + B \, \sin (a x) & \hspace{0.2cm} \lambda = a^{2}
\end{cases}
\label{eq:ecuacion_06_02_31}
\end{align}
\\
Mientras que para $\ptilde{T} + \lambda \, \alpha^{2} \, T = 0$ se tiene:
\begin{align}
T(t) = A \, e^{- \lambda \, \alpha^{2} \, t} \hspace{1.5cm} \mbox{con A arbitraria}
\label{eq:ecuacion_06_02_36a}    
\end{align}
\\
y de aquí
\begin{align*}
u(x, t) = X(x) \, T(t) 
\end{align*}
\\
En este punto, tenemos un número infinito de funciones que satisfacen la EDP.

\subsection{Paso 2.}

\textbf{Encontrar las soluciones de la EDP con las CDF.}
\par
Ahora debemos de considerar un subconjunto de las soluciones obtenidas en el paso anterior, que a su vez satisfagan las condiciones de frontera (CDF):
\begin{align*}
u(0, t) &= 0 \\[0.5em]
u(L, t) &= 0
\end{align*}
\\
Por las CDF, únicamente en las posibles soluciones para $X(x)$ (ec. \ref{eq:ecuacion_06_02_31}), la tercera posibilidad produce una solución no trivial:
\begin{align*}
X(x) = A \cos (a x ) + B \, \sin (a x), & \hspace{0.2cm} \lambda = a^{2}
\end{align*}
\\
De hecho, trabajando con
\begin{align*}
X(x) = A \cos (a x) + B \, \sin (a x) \hspace{2cm}
\end{align*}
\\
que al sustituir en la solución, multiplicando la solución de $X(t)$ y de $T(t)$:
\begin{align*}
u(0, t) &= A \, e^{-\lambda \alpha^{2} \, t} = 0 \hspace{0.3cm} \Longrightarrow \hspace{0.3cm} A = 0 \\[0.5em] 
u(L, t) &= B \, e^{-\lambda \alpha^{2} \, t} \, \sin (\lambda \, L) = 0 \ \hspace{0.3cm} \Longrightarrow \hspace{0.3cm} \sin (\lambda \, L) = 0
\end{align*}
\\
Esta última CDF restringe la constante de separación $\lambda$ de ser cualquier número distinto de cero, debe ser una raíz de la ecuación $\sin (\lambda \, L) = 0$.
\par
En otras palabras, para que $u(L, t) = 0$, es necesario elegir
\begin{align}
\lambda \, L = n \, \pi \hspace{1.5cm} n \in \mathbb{Z}
\label{eq:ecuacion_06_02_34}    
\end{align}
\\
Sin embargo, para no contar dos veces la misma solución, se toma $n$ positivo, es decir:
\begin{align}
\lambda = \dfrac{n^{2} \, \pi^{2}}{L^{2}} \hspace{1.5cm} n = 1, 2, 3, \ldots
\label{eq:ecuacion_06_02_35}
\end{align}
\\
En este paso hemos encontrado un número infinito de funciones que son solución a la EDP:
\begin{align}
u_{n} (x, t) = A_{n} \, \exp \left( - \dfrac{n^{2} \, \alpha^{2} \, \pi^{2}}{L^{2}} \, t \right) \, \sin \left( \dfrac{n \, \pi}{L} \, x \right)
\label{eq:ecuacion_06_02_37}    
\end{align}
\\
Por el principio de superposición, la solución que se propone es:
\begin{align}
u (x, t) = \sum_{n=1}^{\infty} A_{n} \, \exp \left( - \dfrac{n^{2} \, \alpha^{2} \, \pi^{2}}{L^{2}} \, t \right) \, \sin \left( \dfrac{n \, \pi}{L} \, x \right)
\label{eq:ecuacion_06_02_38}
\end{align}
\\
Nos queda por considerar las condiciones iniciales del problema para obtener entonces la solución a la EDP.

\newpage
\subsection{Paso 3.}

\textbf{Encontrar la solución de la EDP, con las CDF y la condición inicial.}
\par
El último paso (y probablemente el más interesante desde un punto de vista matemático) es agregar las soluciones fundamentales (ec. \ref{eq:ecuacion_06_02_38}) de tal manera (eligiendo los coeficientes $A_{n}$) que la condición inicial:
\begin{align*}
u(x, 0) = \phi (x)
\end{align*}
\\
se satisfaga.
\par
Utilizando la CI en la suma, se tiene que:
\begin{align*}
\phi (x) = \sum_{n=1}^{\infty} A_{n} \, \sin \left( \dfrac{n \, \pi}{L} \, x \right)
\end{align*}
\\
Vemos que esto es equivalente a encontrar el desarrollo en series de la función seno de $\phi (x)$.
\par
Se debe de ocupar el desarrollo en una serie de Fourier y ocupar la propiedad de ortogonalidad de la función seno.
\par
Por lo que:
\begin{align}
A_{n} = \dfrac{2}{L} \int_{0}^{L} \phi (x) \, \sin \left( \dfrac{n \, \pi}{L} \, x \right) \dd{x}
\label{eq:ecuacion_06_02_40}    
\end{align}
\\
Entonces la solución completa al problema de Dirichlet para la ecuación de calor es:
\begin{align*}
u (x, t) &= \dfrac{2}{L} \sum_{n=1}^{\infty} \left[ \int_{0}^{L} \phi (x) \, \sin \left( \dfrac{n \, \pi}{L} \, x \right) \dd{x} \right] \times \\[1em]
&\times \exp \left( - \dfrac{n^{2} \, \alpha^{2} \, \pi^{2}}{L^{2}} \, t \right) \, \sin \left( \dfrac{n \, \pi}{L} \, x \right)
\end{align*}
\end{document}