\input{../Preambulos/preambulo_presentacion_Warsaw_crane}
\title{\large{Gram-Schmidt y Completez}}
\subtitle{Ejercicios}
\author{M. en C. Gustavo Contreras Mayén}
\date{}
\institute{Facultad de Ciencias - UNAM}
\titlegraphic{\includegraphics[width=1.75cm]{../Imagenes/escudo-facultad-ciencias}\hspace*{4.75cm}~%
   \includegraphics[width=1.75cm]{../Imagenes/escudo-unam}
}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\begin{document}
\maketitle
\fontsize{14}{14}\selectfont
\spanishdecimal{.}
\section*{Contenido}
\frame[allowframebreaks]{\tableofcontents[currentsection, hideallsubsections]}
\section{Gram-Schmidt}
\frame{\tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]}
\subsection{Ejercicio Ortogonalización}
\begin{frame}
\frametitle{Ejercicio}
Usando el método de ortogonalización de Gram-Schmidt construye los primeros tres polinomio de Hermite, usando:
\begin{align*}
&u_{n} = x^{n}, \hspace{2.5cm} n = 0, 1, 2, \ldots, \\[0.5cm]
&-\infty < x < \infty, \hspace{1cm} \omega(x) = e^{-x^{2}}
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Ejercicio}
Para este ejercicio la normalización del conjunto de polinomios es:
\begin{align*}
\int_{-\infty}^{\infty} H_{m} (x) \, H_{n} (x) \, \omega (x) \dd{x} = \delta_{mn} \, 2^{m} \, m! \, \pi^{1/2}
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Ortogonalización de Gram-Schmidt}
De acuerdo a las notas de trabajo, la ortogonalización de Gram-Schmidt requiere desarrollar la expresión de las $\psi_{n} (x)$, que son funciones linealmente independientes, ortogonales pero no normalizadas:
\begin{align*}
\psi_{i} (x) = u_{i} + a_{i,0} \, \varphi_{0} + a_{i,1} \, \varphi_{1} + \ldots + a_{i,i-1} \, \varphi_{i-1} 
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Ortogonalización de Gram-Schmidt}
Los coeficientes $a_{i, j}$ están dados por
\begin{align*}
a_{i,j} = - \dfrac{\displaystyle \int u_{i}(x) \, \varphi_{j} (x) \, \omega (x) \dd{x}}{N_{j}^{2}}
\end{align*}
además:
\begin{align*}
\int_{a}^{b} \left[ \varphi_{j} (x) \right]^{2} \, \omega (x) \dd{x} = N_{j}^{2}
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Ortogonalización de Gram-Schmidt}
Las funciones $\varphi_{i}(x)$ son linealmente independientes, ortogonales y ya normalizadas, el término $N_{i}$ lo tomamos de la normalización del conjunto de polinomios:
\begin{align*}
\varphi_{i} (x) = N_{i} \, \dfrac{\psi_{x}}{\left[ \displaystyle \int \psi_{i}^{2} (x) \, \omega (x) \dd{x} \right]^{1/2}}
\end{align*}
\end{frame}
\subsection{Desarrollo}
\begin{frame}
\frametitle{Para $n = 0$}
Comenzamos con el índice $n = 0$, por lo que:
\begin{eqnarray*}
\psi_{0}(x) = u_{0} (x) = \pause x^{0} =  1
\end{eqnarray*}
\pause
Al ser el primer término, procedemos a normalizar:
\begin{align*}
\psi_{0} (x) = N_{0} \, \dfrac{\psi_{0}(x)}{\left[ \displaystyle \int \psi_{0}^{2} (x) \, \omega (x) \dd{x} \right]^{1/2}} =
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Para $n = 0$}
Sustituyendo:
\begin{eqnarray*}
N_{0}^{2} &=& 2^{0} \, 0! \, \pi^{1/2} = \pi^{1/2} \\[0.5em] \pause
N_{0} &=& \left[ \pi^{1/2} \right]^{1/2} = \pi^{1/4}
\end{eqnarray*}
\pause
Entonces\footnote<3->{En los ejercicios se deberán de explicitar la solución de las integrales.}:
\begin{align*}
\psi_{0} (x) = \pi^{1/4} \, \dfrac{1}{\left[ \displaystyle \int e^{-x^{2}} \dd{x} \right]^{1/2}} =
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Obteniendo $\varphi_{0} (x)$}
Por lo que
\begin{eqnarray*}
\psi_{0} (x) &=& \pi^{1/4} \, \dfrac{1}{\left[ \pi^{1/2} \right]^{1/2}} = \\[1em] \pause
&=& \dfrac{\pi^{1/4}}{\pi^{1/4}} =
\end{eqnarray*}
\pause
\begin{align*}
\setlength{\fboxsep}{3\fboxsep}\boxed{
\psi_{0} (x) = 1}
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Con $n = 1$}
Debemos de obtener:
\begin{align*}
\psi_{1} (x) = u_{1} + a_{1,0} \, \varphi_{0}
\end{align*}
\pause
donde:
\begin{eqnarray*}
u_{1} &=& x^{1} = x \\[0.5em] \pause
a_{1,0} &=& - \dfrac{\displaystyle \int_{-\infty}^{\infty} u_{1}(x) \, \varphi_{0} (x) \, \omega (x) \dd{x}}{N_{0}^{2}}
\end{eqnarray*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Con $n = 1$}
Calculamos $N_{0}^{2}$, así:
\pause
\begin{align*}
N_{0}^{2} = \pi^{1/2}
\end{align*}
\pause
Por tanto
\begin{eqnarray*}
a_{1,0} &=& - \dfrac{1}{\pi^{1/2}} \, \int_{-\infty}^{\infty} x \, e^{-x^{2}} \dd{x} = \pause 0
\end{eqnarray*}
\pause
Así llegamos a:
\begin{align*}
\psi_{1} (x) = x
\end{align*}
Procedamos a normalizar
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Con $n = 1$}
Normalizando:
\begin{align*}
\varphi_{1}(x) = N_{1} \, \dfrac{\psi_{1}}{\left[ \displaystyle \int \psi_{1}^{2} \, \omega \dd{x} \right]^{1/2}}
\end{align*}
\pause
Calculamos ahora $N_{1}$, por lo que
\begin{align*}
N_{1}^{2} &= 2 \, \pi^{1/2} \\[0.5em]
N_{1} &= \sqrt{2} \, \pi^{1/4}
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Con $n = 1$}
Tendremos:
\fontsize{12}{12}\selectfont
\begin{eqnarray*}
\varphi_{1}(x) &=& \dfrac{x \, \sqrt{2} \, \pi^{1/4}}{\left[ \displaystyle \int x^{2} \, e^{-x^{2}} \dd{x} \right]^{1/2}} = \\[0.5em] \pause
&=& \dfrac{x \, \sqrt{2} \, \pi^{1/4}}{ \left[ \dfrac{\sqrt{\pi}}{2} \right]^{1/2}} = \pause \dfrac{x \, \sqrt{2} \, \sqrt{2} \, \pi^{1/4}}{\pi^{1/4}} =
\end{eqnarray*}
\pause
\begin{align*}
\setlength{\fboxsep}{3\fboxsep}\boxed{
\varphi_{1}(x) = 2 \, x }
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Con $n = 2$}
El desarrollo a resolver es:
\begin{align*}
\psi_{2} (x) = u_{2} + a_{2,0} \, \varphi_{0} + a_{2,1} \, \varphi_{1}
\end{align*}
\pause
Donde:
\fontsize{12}{12}\selectfont
\begin{align*}
u_{2}(x) &= x^{2} \\[0.5em]
a_{2,0} &= - \dfrac{\displaystyle \int_{-\infty}^{\infty} u_{2}(x) \, \varphi_{0}(x) \, \omega (x) \dd{x}}{N_{0}^{2}} \\[0.5em]
a_{2,1} &= - \dfrac{\displaystyle \int_{-\infty}^{\infty} u_{2}(x) \, \varphi_{1}(x) \, \omega (x) \dd{x}}{N_{1}^{2}}
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Con $n =  2$}
Se tiene que:
\begin{align*}
N_{0}^{2} &= \pi^{1/2} \\[0.5em]
N_{1}^{2} &= 2 \, \pi^{1/2}
\end{align*}
\pause
Entonces tendremos que:
\begin{align*}
a_{2,0} &= - \dfrac{1}{\pi^{1/2}} \int_{-\infty}^{\infty} x^{2} \, e^{-x^{2}} \dd{x} \\[0.5em]
a_{2,1} &= - \dfrac{1}{2 \, \pi^{1/2}} \int_{-\infty}^{\infty} 2\, x^{3} \, e^{-x^{2}} \dd{x}
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Con $n =  2$}
Resolviendo las integrales llegamos a:
\begin{align*}
a_{2,0} &= - \dfrac{1}{2} \\[0.5em]
a_{2,1} &= 0
\end{align*}
La segunda integral se anula.
\\
\pause
Por lo que:
\begin{align*}
\psi_{2} (x) = x^{2} - \dfrac{1}{2}
\end{align*}
Pasamos a normalizar.
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Obteniendo $\varphi_{2}(x)$}
Sabemos que normalizando:
\begin{align*}
\varphi_{2} (x) = N_{2} \, \dfrac{ \psi_{2}}{\left[ \displaystyle \int \psi_{2}^{2} \, \omega \dd{x} \right]^{1/2}}
\end{align*}
\pause
Con
\begin{align*}
N_{2} = 2 \, \sqrt{2} \, \pi^{1/4}
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Obteniendo $\varphi_{2}(x)$}
Sustituyendo:
\begin{align*}
\varphi_{2} (x) = \dfrac{\bigg(2 \, \sqrt{2} \, \pi^{1/4} \bigg) \left(x^{2} - \dfrac{1}{2} \right)}{\left[ \displaystyle \int \left(x^{2} - \dfrac{1}{2} \right)^{2} \, e^{-x^{2}} \dd{x} \right]^{1/2}}
\end{align*}
\pause
Se desarrolla el binomio del integrando en el denominador, de tal manera que:
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Obteniendo $\varphi_{2}(x)$}
Resolviendo el álgebra:
\begin{eqnarray*}
\varphi_{2} (x) &=& \dfrac{\bigg(2 \, \sqrt{2} \, \pi^{1/4} \bigg) \left(x^{2} - \dfrac{1}{2} \right)}{\left[ \dfrac{\sqrt{\pi}}{2}\right]^{1/2}} = \\[0.5em] \pause
&=& \dfrac{\bigg(2 \, \sqrt{2} \, \sqrt{2} \, \pi^{1/4} \bigg) \left(x^{2} - \dfrac{1}{2} \right)}{\pi^{1/4}} =
\end{eqnarray*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Obteniendo $\varphi_{2}(x)$}
Concluimos que:
\begin{align*}
\setlength{\fboxsep}{3\fboxsep}\boxed{
\varphi_{2} (x) = 4 \, x^{2} - 2 }
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Solución}
Entonces los tres primeros polinomios que se obtienen con el método de ortogonalización de Gram-Schmidt son:
\begin{align*}
\varphi_{0} (x) &= 1 \\[0.5em]
\varphi_{1} (x) &= 2 \, x \\[0.5em]
\varphi_{2} (x) &= 4 \, x^{2} - 2
\end{align*}
Que corresponden a los polinomios de Hermite: $H_{0}(x)$, $H_{1}(x)$ y $H_{2}(x)$.
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Gráfica de los $H{n}(x)$}
\begin{figure}[H]
   \centering
   \includegraphics[scale=0.7]{Imagenes/Plot_Hermite.eps}
   \caption{Gráfica de los primeros polinomios de Hermite $H_{n}(x)$.}
\end{figure}
\end{frame}
\section{Operadores}
\frame{\tableofcontents[currentsection, hideothersubsections]}
\subsection{Ejercicio}
\begin{frame}
\frametitle{Ejercicio}
Considera las siguientes funciones de onda unidimensionales que están normalizadas: $\psi_{0}(x)$ y $\psi_{1}(x)$, que cuentan con las propiedades:
\begin{align*}
\psi_{0}(-x) &= \psi_{0}(x) = \psi_{0}^{*} (x) \\
\psi_{1}(x) &= N \, \dv{\psi_{0}}{x}
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Ejercicio}
Considera también la combinación lineal
\begin{align*}
\psi(x) = c_{1} \, \psi_{0}(x) + c_{2} \, \psi_{1} (x)
\end{align*}
con $\abs{c_{1}}^{2} + \abs{c_{2}}^{2} = 1$. Las constantes $N, c_{1}, c_{2}$, las consideramos conocidas.
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Ejercicio}
\setbeamercolor{item projected}{bg=blue!70!black,fg=yellow}
\setbeamertemplate{enumerate items}[circle]
\begin{enumerate}[<+->]
\item Demuestra que $\psi_{0}(x)$ y $\psi_{1}(x)$ son ortogonales y que $\psi(x)$ está normalizada.
\item Calcula los valores esperados de $x$ y $p$ en los estados $\psi_{0}(x)$, $\psi_{1}(x)$ y $\psi(x)$.
\seti
\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Ejercicio}
\setbeamercolor{item projected}{bg=blue!70!black,fg=yellow}
\setbeamertemplate{enumerate items}[circle]
\begin{enumerate}[<+->]
\conti
\item Calcula el valor esperado para la energía cinética $T$ en el estado $\psi_{0}(x)$ y demuestra que
\begin{align*}
\bra{\psi_{0}} T^{2} \ket{\psi_{0}} = \bra{\psi_{0}} T \ket{\psi_{0}} \, \bra{\psi_{1}} T \ket{\psi_{1}}
\end{align*}
y que 
\begin{align*}
\bra{\psi_{1}} T \ket{\psi_{1}} \geq \bra{\psi} T \ket{\psi} \, \bra{\psi_{0}} T \ket{\psi_{0}}
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Solución inciso 1}
Para demostrar que $\psi_{0}(x)$ y $\psi_{1}(x)$ son ortogonales, hay que calcular $\braket{\psi_{0}}{\psi_{1}}$:
\\
\bigskip
\pause
Donde:
\begin{align*}
\braket{\psi_{0}}{\psi_{1}} = N \, \int_{-\infty}^{\infty} \psi_{0}^{*} \, \dv{\psi_{0}}{x} \dd{x}
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Solución iniciso 1}
De acuerdo a la propiedad de:
\begin{align*}
\psi_{0}(-x) &= \psi_{0}(x) = \psi_{0}^{*} (x)
\end{align*}
\pause
Tendremos que:
\begin{align*}
\braket{\psi_{0}}{\psi_{1}} = N \, \int_{-\infty}^{\infty} \psi_{0} \, \dv{\psi_{0}}{x} \dd{x}
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Solución al inciso 1}
El integrando lo podemos simplificar, considerando la derivada de una función al cuadrado, con su respectivo factor $1/2$, así:
\begin{eqnarray*}
\braket{\psi_{0}}{\psi_{1}} &=& \dfrac{N}{2} \, \int_{-\infty}^{\infty} \dv{\psi_{0}^{2}}{x} \dd{x} = \\[0.5em] \pause
&=& \dfrac{N}{2} \, \psi_{0}^{2} (x) \eval_{-\infty}^{\infty}
\end{eqnarray*}
\pause
Como $\psi_{0}$ es una función impar:
\begin{align*}
\braket{\psi_{0}}{\psi_{1}} = 0 \hspace{1cm} \mbox{por tanto } \psi_{0}(x) \perp \psi_{1}(x)
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Segunda parte del inciso 1}
Ahora hay que demostrar que $\psi(x)$ está normalizada, por lo que habrá que demostrar que: $\braket{\psi(x)}{\psi(x)} = 1$:
\\
\bigskip
\pause
Por definición:
\begin{align*}
\braket{\psi}{\psi} = \int_{-\infty}^{\infty} \psi^{*} \, \psi \dd{x}
\end{align*}
\pause
Y por la combinación lineal dada:
\begin{align*}
\psi(x) = c_{1} \, \psi_{0}(x) + c_{2} \, \psi_{1} (x)
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Solución segunda parte inciso 1}
Entonces:
\begin{eqnarray*}
\braket{\psi}{\psi} &=& \int_{-\infty}^{\infty} \psi^{*} \, \psi \dd{x} \\[0.5em] \pause
&=& \int_{-\infty}^{\infty} \bigg[ c_{1} \, \psi_{0} + c_{2} \, \psi_{1} \bigg]^{*} \, \bigg[ c_{1} \, \psi_{0} + c_{2} \, \psi_{1} \bigg] \dd{x} \\[0.5em] \pause 
&=& \int_{-\infty}^{\infty} \bigg[ (c_{1}^{*} \, \psi_{0}^{*})(c_{1} \, \psi_{0}) + (c_{1}^{*} \, \psi_{0}^{*})(c_{2} \, \psi_{1}) + \\[0.5em] 
&+& (c_{2}^{*} \, \psi_{1}^{*})(c_{1} \, \psi_{0}) + (c_{2}^{*} \, \psi_{1}^{*})(c_{2} \, \psi_{1}) \bigg] \dd{x} =
\end{eqnarray*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Solución segunda parte inciso 1}
Ocupando la propiedad $\psi_{0}(x) = \psi_{0}^{*} (x)$, tendremos que:
\begin{eqnarray*}
\braket{\psi}{\psi} &=& \int_{-\infty}^{\infty} \bigg[ \abs{c_{1}}^{2} \, \psi_{0}^{2} + (c_{1}^{*} \, c_{2} \, \psi_{0} \, \psi_{1}) + \\[0.5em] 
&+& (c_{2}^{*} \, c_{1} \, \psi_{1}^{*} \, \psi_{0}) + \abs{c_{2}^{2}} \, \psi_{1}^{2} \bigg] \dd{x} =
\end{eqnarray*}
\pause
Que podemos ver en términos de operadores como:
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Solución segunda parte inciso 1}
Así que:
\begin{eqnarray*}
\braket{\psi}{\psi} &=& \int_{-\infty}^{\infty} \bigg[ \abs{c_{1}}^{2} \, \braket{\psi_{0}}{\psi_{0}} + c_{1}^{*} \, c_{2} \, \braket{\psi_{0}}{\psi_{1}} + \\[0.5em] 
&+& c_{2}^{*} \, c_{1} \, \braket{\psi_{0}}{\psi_{1}} + \abs{c_{2}^{2}} \, \braket{\psi_{1}}{\psi_{1}} \bigg] \dd{x}=
\end{eqnarray*}
\pause
Dada la ortogonalidad entre $\psi_{0}(x)$ y $\psi_{1}(x)$, tendremos que:
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Solución segunda parte inciso 1}
Llegamos a:
\begin{eqnarray*}
\braket{\psi}{\psi} &=& \int_{-\infty}^{\infty} \bigg[ \abs{c_{1}}^{2} \, \braket{\psi_{0}}{\psi_{0}} + \abs{c_{2}^{2}} \, \braket{\psi_{1}}{\psi_{1}} \bigg] \dd{x} = \\[0.5em] \pause
\braket{\psi}{\psi} &=&  \abs{c_{1}}^{2} \, \int_{-\infty}^{\infty} \braket{\psi_{0}}{\psi_{0}} \dd{x} + \\[0.5em]
&+& \abs{c_{2}^{2}} \, \, \int_{-\infty}^{\infty} \braket{\psi_{1}}{\psi_{1}} \dd{x} =
\end{eqnarray*}
\pause
Como $\psi_{0}(x)$ y $\psi_{1}(x)$ están normalizadas 
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Solución segunda parte inciso 1}
Entonces se tiene que:
\begin{align*}
\braket{\psi}{\psi} = \abs{c_{1}}^{2} + \abs{c_{2}}^{2}
\end{align*}
\pause
El enunciado nos dice que:
\begin{align*}
\abs{c_{1}}^{2} + \abs{c_{2}}^{2} = 1
\end{align*}
\pause
Concluimos que:
\begin{align*}
\braket{\psi}{\psi} = 1 \hspace{1cm} \mbox{Por tanto } \psi(x) \mbox{ está normalizada}
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Solución inciso 2}
Se calculará el valor esperado de $x$ para los estados $\psi_{0}(x)$, $\psi_{1}(x)$  $\psi(x)$
\\
\bigskip
\pause
Por definición:
\begin{align*}
\expval{\hat{x}}_{0} = \dfrac{\expval{\hat{x}}{\psi_{0}}}{\braket{\psi_{0}}{\psi_{0}}} = 
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Solución inciso 2}
Como la función $\psi_{0}$ está normalizada: $\braket{\psi_{0}}{\psi_{0}} = 1$, así:
\pause
\begin{eqnarray*}
\expval{\hat{x}}_{0} &=& \int_{-\infty}^{\infty} x \, \psi_{0}^{*} \, \psi_{0} \dd{x} = \\[0.5em] \pause
&=& \int_{-\infty}^{\infty} x \, \psi_{0}^{2} \dd{x}
\end{eqnarray*}
\pause
Como en el integrando tenemos una función impar, entonces la integral se anula, por lo que:
\begin{align*}
\expval{\hat{x}}_{0} = 0
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Solución inciso 2}
Ahora para $\hat{p}$, tenemos
Por definición:
\begin{align*}
\expval{\hat{p}}_{0} = \dfrac{\expval{\hat{p}}{\psi_{0}}}{\braket{\psi_{0}}{\psi_{0}}}
\end{align*}
\pause
Por definición, el operador de momento lineal es:
\begin{align*}
\hat{p}_{x} = - i \, \hbar \, \pdv{x}
\end{align*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Solución inciso 2}
\fontsize{12}{12}\selectfont
Entonces:
\begin{eqnarray*}
\expval{\hat{p}}_{0} &=& \expval{\hat{p}}{\psi_{0}} = \int_{-\infty}^{\infty} \psi_{0}^{*} \left( - i \, \hbar \, \pdv{x} \psi_{0} \right) \dd{x} = \\[0.5em] \pause
&=& -i \, \hbar \, \int_{-\infty}^{\infty} \psi_{0} \ptilde{\psi}_{0} \dd{x} = \\[0.5em] \pause
&=& \dfrac{-i \, \hbar}{N} \, \int_{-\infty}^{\infty} \psi_{0} \, \psi_{1} \dd{x} = \\[0.5em] \pause
&=& \dfrac{-i \, \hbar}{N} \, \braket{\psi_{0}}{\psi_{1}} = \\[0.5em] \pause
\expval{\hat{p}}_{0} &=& 0
\end{eqnarray*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Solución inciso 2}
Ahora para el estado $\psi_{1}$:
\\
\bigskip
\pause
\begin{align*}
\expval{\hat{x}}_{1} = \dfrac{\expval{\hat{x}}{\psi_{1}}}{\braket{\psi_{1}}{\psi_{1}}} = 0
\end{align*}
Ya que al desarrollar la expresión, se llega a un integrando del tipo $x \, \psi_{1}^{2}$ que se anula al evaluar en $(-\infty, \infty)$ 
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Solución al inciso 2}
Ahora para 
\begin{eqnarray*}
\expval{\hat{p}}_{1} &=& \dfrac{\expval{\hat{p}}{\psi_{1}}}{\braket{\psi_{1}}{\psi_{1}}} = \\[0.5em] \pause
&=& - i \, \hbar \, \int_{-\infty}^{\infty} \psi_{1}^{*} \, \ptilde{\psi}_{1} \dd{x} = \\[0.5em] \pause
&=& - \dfrac{i \, \hbar \, N}{N^{*}} \, \int_{-\infty}^{\infty} \psi_{1} \, \ptilde{\psi}_{1} \dd{x} \\[0.5em] \pause
&=& - \dfrac{i \, \hbar \, N}{N^{*}} \, \int_{-\infty}^{\infty} \dv{\psi_{1}^{2}}{x} \dd{x} = 
\end{eqnarray*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Solución al inciso 2}
Entonces
\begin{eqnarray*}
\expval{\hat{p}}_{1} = - \dfrac{i \, \hbar \, N}{N^{*}} \, \psi_{1}^{2}{x} \eval_{-\infty}^{\infty} = 0
\end{eqnarray*}
\end{frame}
\begin{frame}
\frametitle{Última parte del inciso}
Queda por resolver:
\begin{align*}
\expval{\hat{x}}_{\psi} &= \dfrac{\expval{\hat{x}}{\psi}}{\braket{\psi}{\psi}} \\[1em]
\expval{\hat{p}}_{\psi} &= \dfrac{\expval{\hat{p}}{\psi}}{\braket{\psi}{\psi}}
\end{align*}
\pause
Resuélvelos y envialos a más tardar este domingo 15 de noviembre y tendrás un punto por cada respuesta bien desarrollada.

\end{frame}
\end{document}