\input{../Preambulos/preambulo_materiales}
\title{Espacios de Hilbert y notación de Dirac \\ \large {Matemáticas Avanzadas de la Física}  \vspace{-3ex}}

\author{M. en C. Gustavo Contreras Mayén}
\date{ }

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{Curso MAF}
\lhead{\leftmark}
\rfoot{\thepage}
\setlength{\headheight}{16pt}%


\begin{document}
\maketitle
\fontsize{14}{14}\selectfont
\tableofcontents
\newpage


\section{Espacios de Hilbert.}
\subsection{Espacio métrico.}

\begin{defi}
El par $(X, d)$ es un \textbf{espacio métrico} si $X$ es un conjunto y $d(x, y)$ es una función real valuada, llamada métrica definida para $x, y \in X$ que satisface las condiciones:
\begin{enumerate}
\item $d(x, y) \geq 0$ y $d(x, x) = 0, \hspace{0.5cm} \forall \: x, y \in X$
\item  Si $d(x, y) = 0$, entonces $x = y$.
\item $d(x, y) = d(y, x)$
\item $d(x, y) \leq d(x, z) + d(z, y)$
\end{enumerate}
\end{defi}
Una secuencia $\{x_{n}\}$ en un espacio métrico se llama \textbf{secuencia de Cauchy} si para cada $\varepsilon > 0$ existe un $N$ tal que $d(x_{n}, x_{m}) \leq \varepsilon$ para cualquier elección de $n, m \geq N$.
\par
Un espacio métrico $(X , d)$ es \textbf{completo} si cada secuencia de Cauchy en $(X , d)$ es convergente en $(X , d)$.
\begin{defi}Sea $X$ un espacio lineal.
    
Un producto interno sobre $X$ es un mapeo que asocia a cada par de vectores $x$, y un escalar, denotado $ \braket{x}{y}$ que satisface las siguientes propiedades
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
\item $\braket{x}{z + y} = \braket{x}{y} + \braket{x}{y} \hspace{1cm} x, y, z \in X$
\item $\braket{x}{\lambda \: y} = \lambda \: \braket{x}{y} \hspace{1cm} \lambda \in K$
\item $\braket{x}{y} = \overline{\braket{x}{y}}$
\item $\braket{x}{y} \geq 0$ y $\braket{x}{y} = 0 \rightarrow x = \bm{0} $ 
\end{enumerate}
\end{defi}
Un \textbf{espacio con producto interno} se define como un espacio lineal junto con su producto interno definido sobre $X$.
\begin{defi}
Dos vectores $x$ e $y$ son ortogonales cuando $\braket{x}{y} = 0$.
\end{defi}
\begin{defi}
Una \textbf{norma} en $X$ es $\norm{\cdot} : X \rightarrow \mathbb{R}$ tal que  
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
\item $\norm{x} \geq 0; \hspace{1cm} \norm{x} = 0$ si y sólo si $x = \bm{0}$
\item $\norm{\lambda \: x} =  \abs{\lambda} \, \norm{x}$
\item $\norm{x + y} \leq \norm{x} + \norm{y}$
\end{enumerate}
\end{defi}
 Un espacio lineal normado es un par $(X, \norm{\cdot})$ donde $X$ es un espacio lineal y $\norm{\cdot}$ es una norma sobre $X$.
 \par
 Un espacio con producto interno tiene una estructura natural de espacio normado con la norma $\norm{x} = \sqrt{\braket{x}}$ y un espacio normado tiene la estructura natural de espacio métrico con $d(x, y) = \norm{x - y}$.

Un \textbf{espacio de Hilbert} es un espacio con producto interno, con una norma definida por el producto interno y que además es completo.
\par
Ejemplos.

\begin{enumerate}
\item Sean $X = \mathbb{C}^{n}$ si $x = (x_{1}, x_{2}, \ldots, x_{n})$ e $y = (y_{1}, y_{2}, \ldots, y_{n})$, definamos:
\begin{align*}
\braket{x}{y} = \nsum_{k=1}^{n} \overline{x_{k}} \: y_{k}
\end{align*}
$X$ es un espacio de Hilbert.
\item Sea $L^{2}(\mathbb{R})$ el conjunto de todas las funciones medibles de $\mathbb{R}$ en $\mathbb{C}$ tales que verifiquen la siguiente propiedad:

Si $f(x) \in L^{2}(\mathbb{R})$, entonces:
\begin{align*}
\scaleint{6ex}_{\bs -\infty}^{\infty} \abs{f(x)}^{2} \dd{x} < \infty
\end{align*}
Así $L^{2}(\mathbb{R})$ es un espacio vectorial. Si lo dotamos del producto interno:
\begin{align*}
\braket{f}{g} = \scaleint{6ex}_{\bs -\infty}^{\infty} \overline{f(x)} \: g(x) \dd{x}
\end{align*}
y la norma asociada, entonces $L^{2}(\mathbb{R})$ es un espacio de Hilbert.
\item Consideremos el conjunto de sucesiones de números complejos $(a_{n})_{n \in \mathbb{N}}$, tales que:
\begin{align*}
\nsum_{n=1}^{\infty} \abs{a_{n}}^{2} < \infty
\end{align*}
con el producto escalar:
\begin{align*}
\braket{A}{B} = \nsum_{n=1}^{\infty} \overline{a_{n}} \: b_{n}
\end{align*}
donde $A = (a_{n})$ y $B = (b_{n})$, este conjunto es un espacio de Hilbert llamado $\ell_{2}$.
\end{enumerate}

\begin{defi} Conjunto ortonormal.

Sea $S$ un conjunto de vectores en un espacio con producto interno $X$. Entonces $S$ es un sistema o conjunto ortonormal si:
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
\item  $\norm{x} = 1, \hspace{0.5cm} \forall \, x \in S$
\item $\braket{x}{y} = 0 \hspace{0.5cm} \forall \, x, y \in S$ con $x \neq y$
\end{enumerate}
\end{defi}

\begin{teo} Desigualdades de Bessel.
    
Sea $A$ un conjunto ortonormal de vectores contenido en un espacio con producto interno $X$. Sean $x, y \in X$. Sea ${x_{1}, x_{2}, \ldots, x_{n}, \ldots}$ una sucesión de elementos de $A$ (finita o infinita). Entonces:
\begin{enumerate}[label=\roman*.]
\item $\displaystyle{\nsum_{n=1}^{\infty} \abs{\braket{x}{x_{n}}}^{2} \leq \norm{x}^{2}}$
\item $\displaystyle{\nsum_{n=1}^{\infty} \abs{\braket{x}{x_{n}} \, \braket{x_{n}}{y}} \leq \norm{x} \, \norm{y}}$
\end{enumerate}
\end{teo}

\begin{defi} Conjunto completo.

Un conjunto ortonormal $A \in X$ se llama \textbf{completo} si y sólo si no existe en $X$ otro conjunto ortonormal conteniendo estrictamente en $A$.

A este \textit{conjunto ortonormal completo} se le llama \textbf{base ortonormal}.
\end{defi}
\begin{defi} Espacio de Hilbert separable.

Un espacio de Hilbert es \textbf{separable} si y sólo si el cardinal de sus conjuntos ortonormales completos es finito o numerable.
\end{defi}
\begin{teo}
Sea $X$ un espacio de Hilbert de dimensión finita o infinita. Sea ${x_{1}, x_{2}, \ldots}$ un conjunto ortonormal completo en $X$. Entonces
\begin{align*} \norm{x}^{2} = \nsum_{k=1}^{\infty} \abs{\braket{x_{k}}{x}} \end{align*}
\end{teo}
\begin{teo}
 Sea $A$ un conjunto ortonormal completo en un espacio de Hilbert separable y de dimensión infinita $X$. Entonces:
 \begin{enumerate}[label=\roman*.]
\item $\overline{\bqty{A}} = X$
\item Si $y \in X$ entonces $\displaystyle{y = \nsum_{n=1}^{\infty} \, \braket{x_{n}}{y} \, x_{n}}$
 \end{enumerate}
\end{teo}
Ejemplos de conjuntos ortonormales completos:
\begin{enumerate}
\item Sea $X = \mathbb{C}^{n}$
\begin{align*} (1, 0, 0, \ldots, 0), \hspace{0.5cm} (0, 1, 0, \ldots, 0), \hspace{0.5cm} \ldots, (0, 0, 0, \ldots, 1) \end{align*}
\item Sea $X = \ell_{2}$
\begin{align*}
e_{1} &=  (1, 0, 0, \ldots, 0, \ldots) \\
e_{2} &=  (0, 1, 0, \ldots, 0, \ldots) \\
e_{3} &=  (0, 0, 1, \ldots, 0, \ldots) \\
&{} \vdots
\end{align*}
\item En $L^{2}(0, 2 \, \pi)$, el conjunto
\begin{align*} x_{0}(t) = \dfrac{1}{\sqrt{2 \, \pi}}, \hspace{0.5cm} x_{1}(t) = \dfrac{\cos t}{\sqrt{\pi}}, \hspace{0.5cm} x_{2}(t) = \dfrac{\sin t}{\sqrt{\pi}}, \hspace{0.5cm} x_{3}(t) = \dfrac{\cos 2 \, t}{\sqrt{\pi}}, \ldots\end{align*}
\end{enumerate}
\begin{teo}
Sea $X$ un espacio de Hilbert de dimensión finita $n$. Entonces $X$ y $\mathbb{C}^{n}$ son isométricos.
\end{teo}
\begin{teo}
Sea $X$ un espacio de Hilbert separable y de dimensión infinita. Entonces $X$ y $\ell_{2}$ son isométricos.
\end{teo}

\subsection{Espacio dual.}

\begin{defi} Funcional.

Sea $f$ una aplicación lineal de un espacio normado $X$ en $\mathbb{C}$. Si $f$ es además continuo, lo llamaremos \textit{funcional lineal continuo}, o simplemente \textit{funcional}.
\end{defi}
\begin{defi} Espacio dual.

Sea $f$ una aplicación lineal de $X \in \mathbb{C}$. Diremos que $f$ está acotada si existe una constante positiva $K$ tal que
\begin{align*} \abs{f(x)} \leq K \, \norm{x}, \hspace{1cm} \forall \, x \in X \end{align*}
El conjunto de todas las funcionales acotadas en $X$ forman un espacio vectorial llamado \textbf{espacio dual} de $X$, denotado por $X^{*}$.

Además es normado y completo con la norma
\begin{align*} \norm{f} = \inf \{ K \vert (\forall \, x \in X) \vert f(x) \vert = K \, \norm{x} \} \end{align*}
\end{defi}
\begin{teo} Teorema de representación de Riesz.

Sea $f$ un funcional acotado en un espacio de Hilbert $X$. Entonces existe uno y sólo un vector $y \in X$ tal que
\begin{align*} f(x) = \braket{y}{x}, \hspace{1cm} \forall \, x \in X \end{align*}
\end{teo}

\subsection{Operadores lineales en espacios de Hilbert.}

\begin{defi} Operador lineal.

Un operador lineal entre dos espacios normados $X$ e $Y$ es una aplicación lineal entre ambos.

En particular puede ser una aplicación de un espacio de Hilbert consigo mismo.
\end{defi}
\begin{defi} Operador lineal adjunto.

Sea $A$ un operador lineal continuo en un espacio de Hilbert $X$.
Fijemos $x \in X$ y consideremos el siguiente producto escalar $\braket{x}{A \, y}$ para todo $y \in X$.

La aplicación $f(y) = \braket{x}{A \, y}$ es un funcional lineal y continuo en $X$, el teorema de Riesz nos asegura que existe, fijado $x$, un único $z \in X$ tal que
\begin{align*} f(y) = \braket{z}{y} = \braket{x}{A \, y} \hspace{0.5cm} \forall y \in X \end{align*}

Esto lo podemos hacer con cada uno de los $x \in X$, con lo que obtenemos una aplicación de $X$ en si mismo: $A^{\dagger}$, que llamaremos \textbf{operador adjunto} de $A$, y tal que $A^{\dagger} \, x = z$. De esta manera
\begin{align*} \braket{x}{A \, y} = \braket{A^{\dagger} \, x}{y}, \hspace{1cm} \forall \, x, y \in X \end{align*}
\end{defi}

\subsection*{Propiedades de operadores adjuntos.}

Sean $A$ y $B$ dos operadores acotados en un espacio de Hilbert $X$, y sea $\lambda$ un número complejo. Entonces
\begin{align*}
(A + B)^{\dagger} &= A^{\dagger} + B^{\dagger} \\
(\lambda \: A)^{\dagger} &= \overline{\lambda} \: A^{\dagger} \\
(A \: B)^{\dagger} &= B^{\dagger} \: A^{\dagger}
\end{align*}
\begin{defi} Operador autoadjunto.

Sea $X$ un espacio de Hilbert y $T$ un operador lineal continuo, se dice que $T$ es un operador \textbf{autoadjunto} si $T = T^{\dagger}$.
\end{defi}
\textbf{Ejemplo:}

Sea el espacio de Hilbert $L^{2} ([0, 1])$. Sea ahora la transformación $Q : L^{2} ([0, 1]) \rightarrow L^{2}([0, 1])$ definida de la siguiente manera
\begin{align*} (Q \: f)(x) =  x \: f(x) \hspace{1cm} \forall \, f \in L^{2}([0, 1]) \end{align*}
Esta transformación está bien definida ya que para toda $f(x) \in L^{2} ([0, 1])$ tenemos:
\begin{align*} \scaleint{6ex}_{\bs 0}^{1} \abs{(Q \: f)(x)}^{2} \, dx = \scaleint{6ex}_{\bs 0}^{1} \abs{x \: f(x)}^{2} \leq \scaleint{6ex}_{\bs 0}^{1} \abs{f(x)}^{2} \, dx < \infty \end{align*}
y por tanto $(Q \: f)(x) \in L^{2}([0, 1])$. Además es lineal.
\par
Para demostrar que $Q$ es acotado, es decir, es continuo
\begin{align*} \norm{Q \: f}^{2} = \scaleint{6ex}_{\bs 0}^{1} \abs{x \: f(x)}^{2} \, dx   \leq \scaleint{6ex}_{\bs 0}^{1} \abs{f(x)}^{2} \, dx = \norm{f}^{2}, \hspace{1cm} \Rightarrow \norm{Q \: f} \leq \norm{f} \end{align*}
lo cual nos dice que $Q$ es un operador acotado y además su norma es menor o igual a $1$.

Notemos además que para todos $f, g \in L^{2} ([0, 1])$, se tiene:
\begin{align*} \braket{g}{Q \: f} = \scaleint{6ex}_{\bs 0}^{1} \overline{g(x)} \: x \: f(x) \, dx = \scaleint{6ex}_{\bs 0}^{1} \overline{x \: g(x)} \: f(x) \, dx = \braket{Q \: g}{f} \end{align*}
es decir, $Q$ es autoadjunto.
\begin{defi} Se $A$ un operador lineal continuo.
\begin{itemize}
\item $A$ es normal si $A^{\dagger} \, A = A \, A^{\dagger}$
\item $A$ es autoadjunto si $A^{\dagger} =  A$
\item $A$ es isométrico si $\norm{A \: x} =  \norm{x}, \hspace{0.5cm} \forall x \in X$
\end{itemize}
\end{defi}
\textbf{Proposición} : Sea $U$ un operador acotado en el espacio de Hilbert $X$.
\begin{itemize}
\item Si $U$ es invertible y $U^{-1} = U^{\dagger}$, entonces $U$ es unitario.
\item $U$ es unitario si y sólo si $I = U^{\dagger} \: U = U \: U^{\dagger}$ 
\end{itemize}

\begin{defi} Proyectores.

Sea $P$ un operador continuo en el espacio de Hilbert $X$. $P$ es un proyector si $P^{2} = P$ y $P^{\dagger} =  P$.

El operador nulo y la identidad son proyectores.
\end{defi}
\textbf{Ejemplo} :

Sea $M$ un subespacio cerrado de $X$ que no coincida con $X$. 

Se sabe que $X =  M \oplus M^{\perp}$, siendo $M^{\perp} \neq \{ \bm{0} \}$. Para todo $x \in X$ existe una única descomposición $x = y + z$ con $y \in M$ y $z \in M^{\perp}$.

Definamos $P \: x = y$. $P$ es un proyector.
\begin{defi} Valor propio y vector propio.

Sea $A$ un operador con dominio $\mathcal{D} \in X$, siendo $X$ un espacio de Hilbert. Diremos que $y \in \mathcal{D}, \: y \neq 0$, es un \textbf{eigenvector (valor propio)} de $A$ si existe un número complejo $\lambda$ tal que $A \: y = \lambda \: y$ ($\lambda$ si puede ser cero)

Entonces $y$ es un \textbf{eigenvector (vector propio)} de $A$ con
eigenvalor (valor propio) $\lambda$.
\end{defi}
\begin{itemize}[label=\checkmark]
\item Diremos que $\lambda \in \mathbb{C}$ pertenece al \textbf{espectro discreto} de $A$ si es un valor propio de $A$.
\item Diremos que $\lambda \in \mathbb{C}$ pertenece al \textbf{espectro residual} de $A$ si no es un valor propio de $A$ y además el rango del operador $A - \lambda \: I$ no es denso en $X$.
\item $\lambda \in \mathbb{C}$ pertenece al \textbf{espectro continuo} de $A$ si no es un valor propio ni tampoco está en el residual de $A$, y la inversa de la aplicación $A - \lambda \: I$ no es continua. Si es continua $\lambda$ pertenece al \textbf{resolvente}.
\end{itemize}
\begin{lema}
Sea $A$ un operador autoadjunto y acotado en un espacio de Hilbert. Entonces sus eigenvalores son reales.
\end{lema}
\begin{lema}
Sea $A$ un operador autoadjunto y acotado en un espacio de Hilbert $X$. Sean $x$ e $y$ dos valores propios de $A$ con diferente valor. Entonces $x$ e $y$ son ortogonales.
\end{lema}
\begin{lema}
Si $U$ es unitario, sus eigenvalores (si existen) tienen módulo uno.
\end{lema}
En el caso de operadores no acotados, la definición de \textbf{operador adjunto} debe de tomar en cuenta los dominios.
\par
Sea $A$ un operador con dominio $\mathcal{D}$ denso en un espacio de Hilbert (de dimensión infinita y separable) $X$ Para definir el adjunto de $A$, comencemos por definir su dominio:
\begin{align*} \mathcal{D}^{*} = \{ y \in X \vert \mbox{ existe } z \in X \mbox{ tal que } \braket{z}{x} = \braket{y}{A \, x}, \forall \, x \in \mathcal{D} \} \end{align*}
De este modo, el adjunto de $A$ es
\begin{align*} A^{\dagger} \: y = z, \hspace{1cm} \forall \: y \in \mathcal{D^{*}} \end{align*}

\subsection*{Propiedades de los operadores adjuntos.}

\begin{itemize}
\item $A^{\dagger}$ es lineal.
\item $A^{\dagger}$ es siempre un operador cerrado.
\item Si $\alpha \in \mathbb{C}$ entonces $(\alpha \: A)^{\dagger} =  \overline{\alpha} \: A^{\dagger}$
\item Sean $A$ y $B$ dos operadores en $X$ con dominios $\mathcal{D}(A)$ y $\mathcal{D}(B)$. Diremos que $B$ extiende a $A$, y escribiremos $B \succ A$, si $\mathcal{D}(A) \subset \mathcal{D}(B)$ y además para todo $z \in \mathcal{D}(A)$ se verifica que $A \: z = B \: z$. La siguiente propiedad dice que
\begin{align*} \mbox{Si } B \succ  A \Rightarrow  A^{\dagger} \succ  B^{\dagger} \end{align*}
\item Si definimos 
\begin{align*} \mathcal{D} (A + B) = \mathcal{D}(A) \cap \mathcal{D}(B)\end{align*}
y
\begin{align*} \mathcal{D} (A^{\dagger} + B^{\dagger}) = \mathcal{D}(A^{\dagger}) \cap \mathcal{D}(B^{\dagger}) \end{align*}
entonces
\begin{align*} A^{\dagger} + B^{\dagger} \prec (A + B)^{\dagger}  \end{align*}
\item Si definimos $\mathcal{D}(A \, B)$
\item Si definimos $\mathcal{D} (A \, B) = \{ y \in X \vert y \in \mathcal{D}(B) \mbox{ tal que } B \: y \in \mathcal{D}(A) \}$ y si $\mathcal{D}(A \: B)$ es denso en $X$,
\begin{align*} B^{\dagger} \: A^{\dagger} \prec (A \: B)^{\dagger} \end{align*}
\end{itemize}
\begin{defi}
Un operador $A$ es llamado \textbf{simétrico (o Hermítico)} si $A \succ A^{\dagger}$, es decir
\begin{align*} \braket{y}{A \: x} = \braket{A \: y}{x}, \hspace{1cm} \forall \, x, y \in \mathcal{D}(A) \end{align*}
Un operador simétrico es autoadjunto si $A = A^{\dagger}$
\end{defi}
\textbf{Ejemplo de operadores no acotados.}
\begin{ejemplo}
Sea $X = L^{2}(\mathbb{R})$. Consideremos
\begin{align*} \mathcal{D} = \{ \phi (x) \in L^{2}(\mathcal{R}) \vert x \: \phi (x) \in X \} \end{align*}
$\mathcal{D}$ es un espacio vectorial, además se puede probar que es denso en $X$.
\par
Consideremos el operador $Q: \mathcal{D} \mapsto X$
\begin{align*} Q \: \phi(x) =  x \: \phi (x) \end{align*}
Se conoce a esta transformación como el \underline{operador de posición}. Este operador es autoadjunto en el dominio señalado.
\end{ejemplo}
\begin{ejemplo}
Definamos ahora el espacio de Schwartz, $S$ como el conjunto de funciones $f(x)$ infinitamente diferenciables en todos los puntos de $\mathbb{R}$ y tales que
\begin{align*} \lim_{x \to \pm \infty} x^{n} \: \dv[m]{}{x} f(x) = 0, \hspace{1cm} \forall \: n, m = 0, 1, 2, \ldots \end{align*}
En este subespacio $Q$ y el operador
\begin{align*} P \: \psi (x) = - i \, \hbar \: \dv{x} \psi (x) \end{align*}
son \textbf{esencialmente autoadjuntos}, es decir, son operadores simétricos y su cerradura es autoadjunta.
\end{ejemplo}
\textbf{Proposición}: En $S$
\begin{align*} [Q, P] = Q \: P - P \: Q \prec i \: \hbar \: I \end{align*}
\begin{defi}
Sea $A$ un operador y sea $x \in \mathcal{D}(A) \cup \mathcal{D}(A^{2})$. Llamaremos \underline{dispersión} de $A$ en $x$ al número
\begin{align*} \Delta_{x} (A) = \sqrt{\braket{x}{(A - \braket{x}{A \: x} \: I)^{2} \: x}} = \sqrt{\braket{x}{A^{2} \: x} - (\braket{x}{A \: x})^{2}} \end{align*}
\end{defi}
\textbf{Principio de Heinserberg:} Sea $f \in S$. Entonces:
\begin{align*} (\Delta_{f} \: Q)(\Delta_{f} \: P) \geq \dfrac{\hbar}{2} \end{align*}

\section{Notación de Dirac.}

En mecánica cuántica, la interpretación probabilística de la función de onda $\psi (\vb{r}, t)$ dice que $\abs{\psi (\vb{r}, t)}^{2} \dd[3]{r}$ representa la probabilidad de encontrar al tiempo $t$ la partícula en el volumen $\dd[3]{r}$ alrededor del punto $\vb{r}$.
\par
La probabilidad de encontrar a la partícula en algún lugar del espacio es $1$, de este modo:
\begin{align*}
\scaleint{6ex} \dd[3]{r} \: \abs{\psi (\bm{r}, t)}^{2} = 1
\end{align*}
Un espacio de Hilbert \enquote{natural} para trabajar es $L^{2} (\mathcal{R})$. Sin embargo es muy grande. 

Llamaremos $F \subset L^{2} (\mathcal{R})$ al subespacio que es el conjunto de funciones suficientemente regulares que son cuadrado integrable.

\subsection{\enquote{Bases} que no pertenecen a \texorpdfstring{$\mathcal{F}$}{F}.}

\noindent
\textbf{Ondas Planas.}

Las funciones:
\begin{align*}
v_{p}(x) = \dfrac{1}{\sqrt{2 \, \pi \, \hbar}} \: e^{i \, p \, x / \hbar}
\end{align*}
no son de cuadrado integrable, por lo tanto no pertenecen a $\mathcal{F}$ y no pueden ser un conjunto ortogonal completo o base estrictamente, sin embargo cumple propiedades similares a las de las bases:
\begin{align*}
\psi (x) &= \scaleint{6ex}_{\bs -\infty}^{\infty} \dd{p} \, \overline{\psi (p)} \, v_{p} (x) \\[1em]
\overline{\psi (p)} &= \braket{v_{p}}{\psi}
\end{align*}
El \enquote{producto interno} entre dos elementos de la base está dado por
\begin{align*}
\braket{v_{p}}{v_{p^{\prime}}} = \dfrac{1}{2 \, \pi} \scaleint{6ex} \dfrac{\dd x}{\hbar} \: \exp(i \, \frac{x}{\hbar}(p^{\prime} - p)) = \delta (p - p^{\prime})
\end{align*}

\subsection*{Funciones delta.}

De la misma manera que en el caso de ondas planas introducimos el conjunto $\{\xi_{x_{0}} (x) \}$ etiquetadas por el índice continuo $x_{0}$ y definidas por
\begin{align*} \xi_{x_{0}} (x) = \delta (x - x_{0})\end{align*}
Este conjunto representa una familia de funciones $\delta$ centradas en los puntos $x_{0}$. Estas funciones no son de cuadrado integrable sin embargo podemos ver que
\begin{align*}
\psi (x) &= \scaleint{6ex} \dd{x_{0}} \: \psi(x_{0}) \: \xi_{x_{0}} (x) \\[1em]
\psi (x_{0}) &= \braket{\xi_{x_{0}}}{\psi} = \scaleint{6ex} \dd{x} \: \overline{\xi_{x_{0}}(x)} \: \psi(x)
\end{align*}
Y la relación de ortonormalidad, es decir el producto interno entre dos elementos de la \enquote{base}:
\begin{align*}
\braket{\xi_{x_{0}}}{\xi_{\pderivada{x}_{0}}(x)} = \scaleint{6ex} \dd{x} \: \delta (x - x_{0}) \: \delta (x - \pderivada{x}_{0}) = \delta (x - \pderivada{x}_{0})
\end{align*}
Puesto que la física no depende de la base que utilicemos, y como ya vimos que los espacios de Hilbert son isométricos entre ellos, podemos elegir trabajar en un espacio \enquote{abstracto} y cuando busquemos una propiedad en particular de nuestro sistema aterrizar al espacio de Hilbert que nos sea más cómodo. 
\par
Así, en correspondencia uno a uno con $\mathcal{F}$ introducimos el subespacio de \enquote{kets} $\mathcal{E}$.
\begin{align*}
\psi (x) \in \mathcal{F} \Longleftrightarrow \ket{\psi} \in \mathcal{E}
\end{align*}
El \textbf{producto interno} entre dos kets se escribe:
\begin{align*}
\braket{\ket{\phi}}{\ket{\psi}} = \braket{\phi}{\psi}
\end{align*}

El \textbf{espacio dual} de $\mathcal{E}$ es el espacio vectorial de funcionales lineales que actúan sobre los kets, a cada vector de este espacio se le conoce como \enquote{bra}, la etiqueta de los bra está dada por el teorema de representación de Riesz:
\begin{align*}
\tau (\ket{\psi}) = \braket{\tau}{\psi}
\end{align*}
La notación de Dirac ofrece una manera simple de representar los \textbf{proyectores}. Sea $\ket{\psi}$ un ket normalizado. Ahora el operador:
\begin{align*}
P_{\psi} =  \ket{\psi} \bra{\psi}
\end{align*}
es un proyector. El significado geométrico es que proyecta todos los kets al subespacio generado por $\ket{\psi}$.
\par
El proyector para un subespacio de dimensión $n$ se construye tomando $n$ kets normalizados ortogonales entre sí $\{ \phi_{1}, \phi_{2}, \ldots, \phi_{n} \}$. De esta manera:
\begin{align*}
P_{n} = \nsum_{j=1}^{n} \ket{\phi_{j}} \bra{\phi_{j}}
\end{align*}

\subsection*{Más sobre bases.}

Un conjunto de kets, discreto $\{ \ket{u_{i}} \}$ o continuo $\{ \ket{w_{\alpha}} \}$, satisface la relación de ortonormalización:
\begin{align*}
\braket{u_{i}}{u_{j}} = \delta_{ij} \hspace{1cm} \braket{w_{\alpha}}{w_{\pderivada{\alpha}}} = \delta(\alpha - \pderivada{\alpha})
\end{align*}
Un vector cualquiera se escribe en la base $\{ \ket{u_{i}} \}$ como:
\begin{align*}
\ket{\psi} =  \nsum_{j} c_{j} \, \ket{u_{j}} = \nsum_{i} \braket{u_{j} \, \ket{\psi}}{u_{j}} = \left( \nsum_{j} \ket{u_{j}} \bra{u_{j}} \right) \ket{\psi}
\end{align*}
El operador entre paréntesis debe ser la identidad para que se cumpla la igualdad.
\par
Haciendo lo mismo con la base continua $\{ \ket{w_{\alpha}} \}$:
\begin{align*}
\ket{\psi} &= \scaleint{6ex} \dd{\alpha} \: c (\alpha) \ket{w_{\alpha}} = \scaleint{6ex} \dd \alpha \: \braket{w_{\alpha}}{\psi} \ket{w_{\alpha}} \\
&= \scaleint{6ex} \dd{\alpha} \: \ket{w_{\alpha}} \braket{w_{\alpha}}{\psi} = \left( \scaleint{6ex} \dd{\alpha} \ket{w_{\alpha}} \bra{w_{\alpha}} \right) \ket{\psi} 
\end{align*}
Resumiendo, las bases deben cumplir la relación de cerradura que es:
\begin{align*}
\nsum_{j} \ket{u_{j}} \bra{u_{j}} = I, \hspace{1cm} \scaleint{6ex} \dd{\alpha} \ket{w_{\alpha}} \bra{w_{\alpha}} = I \end{align*}

\subsection{Representación en las bases \texorpdfstring{$\{\ket{x}\}$}{x} y \texorpdfstring{$\{ \ket{p}\}$}{p}}

Tomemos los vectores delta de Dirac y de ondas planas previos.
\begin{align*}
\xi_{x_{0}} (x) & \Longleftrightarrow \ket{x_{0}} \\
v_{p_{0}} (x) & \Longleftrightarrow \ket{p_{0}}
\end{align*}
Utilizando ahora la relación de cerradura, escribiremos:
\begin{align*} 
\ket{\psi} = \scaleint{6ex} \dd{x} \: \ket{x_{0}} \braket{x_{0}}{\psi} = \scaleint{6ex} \dd{x} \: \ket{p_{0}} \braket{p_{0}}{\psi}
\end{align*}
Los coeficientes $\braket{x_0}{\psi}$ y $\braket{p_{0}}{\psi}$ son calculados directamente:
\begin{align*}
\braket{x_0}{\psi} &= \scaleint{6ex} \dd{x} \: \overline{\xi_{x_{0}}} \, \psi (x) =  \psi (x_{0}) \\
\braket{p_0}{\psi} &= \scaleint{6ex} \dd{x} \: \overline{v_{p_{0}}} \, \psi (x) =  \overline{\psi} (p_{0})
\end{align*}
donde $\overline{\psi} (p)$ es la transformada de Fourier de $\psi (r)$.
\par
El valor $\psi (x_{0})$ de la función de onda en el punto $x_{0}$ es el coeficiente que acompaña al vector $\ket{x_{0}}$ de la descomposición de $\ket{\psi}$ en la base $\{ \ket{x} \}$.
\par
La función de onda en el espacio de momentos $\overline{\psi} (p)$ puede interpretarse de manera análoga.
\end{document}