\input{../Preambulos/preambulo_materiales}
\usepackage{apacite}
\title{Enunciados del examen para el Tema 3 \\[0.3em]  \large{Matemáticas Avanzadas de la Física}\vspace{-3ex}}
\author{M. en C. Gustavo Contreras Mayén}
\date{ }
\begin{document}
\vspace{-4cm}
\maketitle
\fontsize{14}{14}\selectfont

\textbf{Indicaciones: } Deberás de resolver cada ejercicio de la manera más completa, ordenada y clara posible, anotando cada paso así como las operaciones involucradas. El puntaje de cada ejercicio es de \textbf{1 punto}.

\begin{enumerate}
%Ref. Haberman (2014) Exercises 3.2
\item Considera la siguiente ED:
\begin{align*}
\rho \, \pdv[2]{u}{t} = T_{0} \, \pdv[2]{u}{x} + \alpha \, u + \beta \, \pdv{u}{t}
\end{align*}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Interpreta físicamente el fenómeno que modela la ED.
\item ¿Qué signos deben de tener $\alpha$ y $\beta$ para que tenga un sentido físico?
\item Permitiendo que $\rho, \alpha$ y $\beta$ sean funciones de $x$. Demuestra que la técnica de separación de variables funciona solo si $\beta = c \, \rho$, donde $c$ es una constante.
\item Si $\beta = c \, \rho$, demuestra que la ecuación espacial es de tipo Sturm-Liouville. Resuelve la ecuación temporal.
\end{enumerate}
%Ref. Haberman (2014) Exercises 3.2
\item Considera el problema que no es de tipo Sturm-Liouville:
\begin{align*}
\dv[2]{\phi}{x} + \alpha (x) \, \dv{\phi}{x} + \big[ \lambda \, \beta (x) + \gamma (x) \big] \, \phi = 0
\end{align*}
Multiplica esta ecuación por $H (x)$. Determina la función $H (x)$ tal que la ecuación se puede expresar de la forma Sturm-Liouville:
\begin{align*}
\dv{x} \bigg[ p (x) \, \dv{\phi}{x} \bigg] + [ \lambda \, \sigma (x) + q (x) ] \, \phi = 0
\end{align*}
Dados $\alpha (x), \beta (x)$ y $\gamma (x)$, ¿qué hay de $p (x), \sigma (x)$ y $q (x)$?
%Ref. Haberman (2014) Exercises 3.7
\item Considera la siguiente ecuación de tipo Sturm-Liouville:
\begin{align*}
\dv[2]{\phi}{x} + \lambda \, \phi = 0
\end{align*}
con:
\begin{align*}
\phi (-L) &= \phi (L) \\[0.5em]
\dv{\phi}{x} \, (-L) &= \dv{\phi}{x} \, (L)
\end{align*}
¿Cuál de los siguientes enunciados son válidos?
\begin{enumerate}[label=\roman*)]
\item Hay un conjunto infinito de valores propios, con uno de ellos menor pero no uno mayor.
\item La $n$-ésima eigenfunción, tiene un $n-1$ cero.
\item Las eigenfunciones son completas y ortogonales.
\item ¿Qué nos dice el cociente de Rayleigh con respecto a los eigenvalores negativos y cero?
\end{enumerate}

%Ref. Notas SL Problem 4
\item Calcula el adjunto del operador y su dominio para:
\begin{align*}
L \, u = \sderivada{u} +  4 \, \pderivada{u} - 3 \, u
\end{align*}
donde $u$ satisface las siguientes condiciones:
\begin{align*}
\pderivada{u}(0) + 4 \, u(0) &= 0 \\[0.5em]
\pderivada{u}(1) + 4 \, u(1) &= 0
\end{align*}
%Ref. Datos Arfken Tabla 10.3
\item Con el método de ortogonalización de Gram-Schmidt construye los primeros tres polinomios asociados de Legendre, ocupando para ello la siguiente información:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item $u_{n}(x) = x^{n}$
\item $n = 0, 1, 2, \ldots$
\item $0 \leq x \leq 1$
\item $\omega (x) = 1$
\item Normalización:
\begin{align*}
\scaleint{6ex}_{\bs 0}^{1} \big[ P_{n}^{*} (x) \big]^{2} \dd{x} = \dfrac{1}{2 \, n + 1}
\end{align*}
\end{enumerate} 
%Ref. Zettili Example 2.6 (a)
\item ¿Los siguientes operadores son Hermitianos? Justifica tu respuesta.
\begin{enumerate}[label=\roman*)]
\item $\big( \hat{A} + \hat{A}^{\dagger} \big)$
\item $i \, \big( \hat{A} + \hat{A}^{\dagger} \big)$
\item $i \, \big( \hat{A} - \hat{A}^{\dagger} \big)$
\end{enumerate}
%Ref. Zettili Example 2.6 (c)
\item Se define el valor esperado $\expval{\hat{A}}$ de un operador $\hat{A}$ con respecto al estado $\ket{\psi}$ como:
\begin{align*}
\expval{\hat{A}} = \dfrac{\ev{\hat{A}}{\psi}}{\braket{\psi}}    
\end{align*}
Demuestra que el valor esperado de un operador Hermitiano es real y que el anti-operador Hermitiano (con signo negativo) es un valor imaginario.
% \item En el álgebra de los conmutadores, donde $\hat{A}, \hat{B}, \hat{C}, \hat{D}$ son operadores, se tiene que:
% \begin{align*}
% \big[ \hat{A}, \hat{B} \, \hat{C} \big] &= \big[ \hat{A}, \hat{B} \big] \, \hat{C} + \hat{B} \, \big[ \hat{A}, \hat{C} \big] \\[0.5em]
% \big[ \hat{A} \, \hat{B} , \hat{C} \big] &= \hat{A} \, \big[\hat{B}, \hat{C} \big] + \big[ \hat{A}, \hat{C} \big] \, \hat{B}
% \end{align*}
% Evalúa el conmutador: $\big[ \hat{A}, \big[ \hat{B}, \hat{C} ] \, \hat{D}]$
%Ref. Ghatak 2004 - Problema 11.3
% \item Demuestra que:
% \begin{align*}
% \big( \ket{P} \, \bra{Q} \big)^{*} = \ket{Q} \, \bra{P}
% \end{align*}
%Ref. Tamvakis
\item Considera las siguientes funciones de onda unidimensionales que están normalizadas: $\psi_{0}(x)$ y $\psi_{1}(x)$, que cuentan con las propiedades:
\begin{align*}
\psi_{0}(-x) &= \psi_{0}(x) = \psi_{0}^{*} (x) \\
\psi_{1}(x) &= N \, \dv{\psi_{0}}{x}
\end{align*}
Considera también la combinación lineal:
\begin{align*}
\psi(x) = c_{1} \, \psi_{0}(x) + c_{2} \, \psi_{1} (x)
\end{align*}
con $\abs{c_{1}}^{2} + \abs{c_{2}}^{2} = 1$. Las constantes $N, c_{1}, c_{2}$, las consideramos conocidas.
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Demuestra que $\psi_{0}(x)$ y $\psi_{1}(x)$ son ortogonales.
\item Demuestra que $\psi(x)$ está normalizada.
\end{enumerate}
\end{enumerate}




\end{document}