\input{../preambulo_doc}
\usepackage{standalone}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[left=1.5cm,top=1.5cm,right=1.5cm,bottom=1.5cm]{geometry}
\title{Ejercicios para la Tarea 1 - Tema 2 \\ \large{Matemáticas Avanzadas de la Física}}
\date{ }
\begin{document}
\vspace{-4cm}
%\renewcommand\theenumii{\arabic{theenumii.enumii}}
\renewcommand\labelenumii{\theenumi.{\arabic{enumii}}}
\maketitle
\fontsize{14}{14}\selectfont
\begin{enumerate}
\item Demostrar que la ecuación de Helmholtz
\[ \nabla^{2} \psi + k^{2} \psi = 0 \]
es separable en coordenadas cilíndricas circulares si $k^{2}$ se generaliza como
\[ k^{2}+f(\rho) + \left( \dfrac{1}{\rho^{2}} \right) g(\varphi) + h(z) \]
\item Demostrar que
\[ \nabla^{2} \psi (r, \theta, \varphi) + \left[ k^{2} + f(r) + \dfrac{1}{r^{2}} g(\theta) + \dfrac{1}{r^{2} \sin^{2}} h(\varphi) \right] \psi (r, \theta, \varphi) = 0 \]
es separable en coordenadas esféricas. Las funciones $f,g,h$ son funciones sólo de las variables indicadas, $k^{2}$ es constante.
\item Para una esfera sólida homogénea con constante de difusión términa $K$, la ecuación de conducción de calor (sin fuentes) es
\[ \dfrac{\partial T(r,t)}{\partial t} =  K \nabla^{2} T(r,t) \]
Mediante la técnica de separación de variables, suponemos que tiene una solución de la forma
\[ T =R(r) T(t) \]
Demuestra que la ecuación radial toma la forma estándar
\[ r^{2} \dfrac{d^{2} R}{d r^{2}} + 2r \dfrac{d R}{d r} + \left[ \alpha^{2} r^{2} - n(n+1) \right] R = 0, \hspace{1cm} n = \mbox{ entero} \]
\item Utiliza el método de Frobenius para obtener la solución general de cada una de las siguientes ecuaciones diferenciales, para un entorno de $x = 0$:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\begin{fleqn}
\setlength\itemsep{1em}
\item  $ 2 x \dfrac{d^{2} y}{d x^{2}} + (1 - x^{2}) \dfrac{d y}{d x} - y = 0 $
\item $ x^{2} \dfrac{d^{2} y}{d x^{2}} + x \dfrac{d y}{d x} + (x^{2} - 1) y = 0 $
\end{fleqn}
\end{enumerate}
\item Una solución a la ecuación diferencial de Laguerre
\[ xy'' + (1-x) y' + ny = 0\]
para $n=0$ es $y_{1}(x)=1$. Desarrolla una segunda solución linealmente independiente.
\item A partir del estudio en mecánica cuántica del efecto Stark (en coordenadas parabólicas), nos conduce a la ecuación difencial
\[ \dfrac{d}{d \xi} \left( \xi \dfrac{d u}{d \xi} \right) + \left( \dfrac{1}{2} E \xi + \alpha - \dfrac{m^{2}}{4 \xi} - \dfrac{1}{4} F \xi^{2} \right) u = 0 \]
donde
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
\item $\alpha$ es la constante de separación.
\item $E$ es la energía total del sistema.
\item $F$ es una constante.
\item $Fz$ es la energía potencial que se agrega al introducir un campo eléctrico.
\end{enumerate}
Usando la raíz más grande de la ecuación indicial, desarrolla una solución en series de potencias, alrededor de $\xi=0$. Evalúa los primeros tres coeficientes en términos de $a_{0}$
\[  \begin{split}
& \text{Ecuación indicial } \hspace{1.5cm} k^{2} - \dfrac{m^{2}}{4} = 0 \\
u(\xi) &=  a_{0} \xi^{m/2} \left\lbrace 1 - \dfrac{\alpha}{m+1} \xi + \left[ \dfrac{\alpha^{2}}{2(m+1)(m+2)} - \dfrac{E}{4(m+2)} \right] \xi^{2} + \ldots \right\rbrace
\end{split} \]
Checa que la perturbación $E$ no se presenta hasta que el término $a_{3}$ se incluye.
\item Para el caso especial en donde no hay dependencia en la coordenada azimutal, del estudio del ion molecular del hidrógeno $(H2^{+})$ en mecánica cuántica, se llega a la ecuación
\[ \dfrac{d}{d \eta} \left[ (1 - \eta^{2} ) \dfrac{d u}{d \eta} \right] + \alpha u + \beta \eta^{2} u = 0 \]
Desarrolla una solución en series de potencias para $u(\eta)$. Evalúa los primeros tres coeficientes no nulos en términos de $a_{0}$
\[  \begin{split}
& \text{Ecuación indicial } \hspace{1.5cm} k(k-1) = 0 \\
u_{k=1} &=  a_{0} \eta \left\lbrace 1 - \dfrac{2- \alpha}{6} \eta^{2} + \left[ \dfrac{(2-\alpha)(12-\alpha)}{120} - \dfrac{\beta}{20} \right] \eta^{4} + \ldots \right\rbrace
\end{split} \] 

\item Inicia con 
\[ J_{0} (x) = 1 - \dfrac{x^{2}}{4} +  \dfrac{x^{4}}{64} -  \dfrac{x^{6}}{2304} + \ldots \]
Obtén la segunda solución linealmente independiente
\[ y_{2}(x) = J_{0}(x) ln(x) + \dfrac{x^{2}}{4} -  \dfrac{3 x^{4}}{128} +  \dfrac{11 x^{6}}{13284}+ \ldots \]
de la ecuación de Bessel de orden cero.
\end{enumerate}

\end{document}