\input{../preambulo_doc}
\title{Ejercicios Funciones de Bessel\\ \large {Matemáticas Avanzadas de la Física}  \vspace{-1.5\baselineskip}}
\date{}
\author{}
\begin{document}
\newgeometry{top=2cm, bottom=2cm, left=1cm, right=1cm,headsep=0pt}
\renewcommand\labelenumii{\theenumi.{\arabic{enumii})}}
\maketitle
\fontsize{14}{14}\selectfont
%Referencia Hassani - Chapter 12
\begin{enumerate}
\item \textbf{(1 punto.) } Un cilindro largo conductor de calor de radio $a$ se compone de dos mitades (con secciones transversales semicirculares) con un espacio infinitesimal entre ellas. Las mitades superior e inferior del cilindro están en contacto con baños térmicos $+T_{0}$ y $-T_{0}$, respectivamente. Encuentra la temperatura tanto dentro como fuera del cilindro.
\item \textbf{(1 punto.) } Un cilindro largo conductor de calor de radio $a$ se compone de dos mitades (con secciones transversales semicirculares) con un espacio infinitesimal entre ellas. Las mitades superior e inferior del cilindro están en contacto con baños térmicos $+T_{1}$ y $-T_{1}$, respectivamente. El cilindro está dentro de otro cilindro de radio $b$ más grande ( $a < b$ y coaxial con él) que se mantiene a la temperatura $T_{2}$. Encuentra la temperatura dentro del cilindro interno, entre los dos cilindros y fuera del cilindro externo.
%Referencia Andrews - Chapter 6, Problem 26
\item \textbf{(1 punto.) } Una onda con distorsión modulada de fase puede representarse por
\begin{align*}
s(t) = R \, \cos [ \omega_{0} \, t +  \epsilon (t)]
\end{align*}
donde $R$ es la amplitud de la onda y $\epsilon(t)$ representa el \enquote{término de distorsión}. A menudo es suficiente aproximar $\epsilon (t)$ por el primer término de su serie de Fourier, es decir,
\begin{align*}
\epsilon (t) \cong a \, \sin \omega_{m} \, t
\end{align*}
donde $a$ es el pico de la fase y $\omega_{m}$ es la frecuencia, ambas de la distorsión. Por lo que la onda original es
\begin{align*}
s(t) \cong R \, \cos (\omega_{0} \, t + a \, \sin \omega_{m} \, t)
\end{align*}
Demuestra que $s(t)$ puede descomponerse en sus componentes armónicos de acuerdo a la siguiente expresión:
\begin{align*}
s(t) \cong R \, J_{0}(a) \, \cos \omega_{0} \, t + R \sum_{n=1}^{\infty} J_{n} (a) [\cos (\omega_{0} \, t + n \, \omega_{m} \, t) + (-1)^{n} \cos (\omega_{0} \, t - n \, \omega_{m} \, t) ]
\end{align*}
Recuerda que si ocupas una expresión que te sirva para la solución, deberás de demostrar cada expresión que utilices.
\end{enumerate}
\end{document}