\input{../preambulo_doc}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{bigints}
\usepackage{array}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\let\newline\\\arraybackslash\hspace{0pt}}m{#1}}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{caption}
\renewcommand\spanishtablename{Tabla}
%\usepackage{tabularx}
\spanishdecimal{.}
%\usepackage{enumerate}
%\author{M. en C. Gustavo Contreras Mayén. \texttt{curso.fisica.comp@gmail.com}}
\title{Polinomios de Chebychev \\ {\large Matemáticas Avanzadas de la Física}}
\date{ }
\begin{document}
%\renewcommand\theenumii{\arabic{theenumii.enumii}}
\renewcommand\labelenumii{\theenumi.{\arabic{enumii}}}
\maketitle
\fontsize{14}{14}\selectfont
\section{Polinomios de Chebychev.}
La relevancia de los polinomios de Chebychev radica en el análisis numérico.
\\
Considerando la función generatriz para los polinomios de Gegenbauer
\begin{equation}
\dfrac{1}{(1 - 2xt + t^{2})^{\alpha}} = \sum_{n=0}^{\infty} C_{n}^{(\alpha)} \; (x) \; t^{n}, \hspace{1cm} \vert x \vert < 1, \hspace{0.5cm} \vert t \vert < 1
\label{eq:ecuacion_13_092}
\end{equation}
en el caso de que $\alpha = \frac{1}{2}$, se obtienen los polinomios de Legendre. Cuando $\alpha=1$ y luego $\alpha=0$ se generan dos conjuntos de polinomios llamados: Polinomios de Chebychev.
\subsection{Polinomios de tipo II.}
Con $\alpha=1$ y
\[ C_{n}^{(1)} (x) = U_{n} \]
la ecuación (\ref{eq:ecuacion_13_92}) conduce a
\begin{equation}
\dfrac{1}{(1 - 2xt + t^{2})} = \sum_{n=0}^{\infty} U_{n} \; (x) \; t^{n} \hspace{1cm} \vert x \vert < 1, \hspace{0.5cm} \vert t \vert < 1
\label{eq:ecuacion_13_093}
\end{equation} 
Esas funciones $U_{n}(x)$ generadas por el término $(1-2xt+t^{2})^{-1}$ se conocen como polinomios de tipo  II. Son útiles en el estudio de la teoría de momento angular con el desarrollo de armónicos esféricos en cuatro dimensiones.
\subsection{Polinomios de Tipo I.}
Con $\alpha=0$ tenemos complicaciones, de hecho la función generatriz se reduce a la constante $1$. Para evitar este problema, diferenciamos la ecuación (\ref{eq:ecuacion_13_092}) respecto a $t$, lo que nos devuelve
\begin{equation}
\dfrac{-\alpha(-2x + 2t)}{(1 - 2xt + t^{2})^{\alpha+1}} = \sum_{n=1}^{\infty} n \; C_{n}^{(\alpha)} \; (x) \; t^{n-1}
\label{eq:ecuacion_13_094}
\end{equation}
o equivalentemente
\begin{equation}
\dfrac{x - t}{(1 - 2xt + t^{2})^{\alpha + 1)}} = \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{n}{2} \left[ \dfrac{C_{n}^{(\alpha)} (x)}{\alpha} \right] \; t^{n-1}
\label{eq:ecuacion_13_095}
\end{equation}
Definimos $C_{n}^{(0)} (x)$ por
\begin{equation}
C_{n}^{(0)} (x) = \lim_{\alpha \to 0} \dfrac{C_{n}^{(\alpha)}}{\alpha}
\label{eq:ecuacion_13_096}
\end{equation}
Hemos diferenciado con respecto a $t$ para dejar a $\alpha$ en el denominador y con esto, crear una indeterminación. Ahora multiplicamos la ecuación (\ref{eq:ecuacion_13_095}) por $2t$ le sumamos $1 = (1 - 2xt + t^{2}) / (1 - 2xt + t^{2})$ para obtener
\begin{equation}
\dfrac{1 - t^{2}}{1 - 2xt + t^{2}} =  1 + 2 \sum_{n=1}^{\infty} \dfrac{n}{2} C_{n}^{(0)} \; (x) \; t^{n}
\label{eq:ecuacion_13_097}
\end{equation}
Definimos $T_{n}(x)$ por
\begin{equation}
T_{n}(x) = \begin{cases}
1, & n=0 \\
\dfrac{n}{2} C_{n}^{(0)} (x), & n>0
\end{cases}
\label{eq:ecuacion_13_098} 
\end{equation}
Hay que señalar que el valor de $C_{n}^{(0)}$ es el límite indicado en la ecuación (\ref{eq:ecuacion_13_096}) y no una sustitución literal de $\alpha=0$ en la función generatriz. Con esta indicación, tenemos pues
\begin{equation}
\dfrac{1 - t^{2}}{1 - 2xt + t^{2}} = T_{0} (x) +  2 \sum_{n=1}^{\infty} T_{n} (x) t^{n}, \hspace{1cm} \vert x \vert \leq 1, \hspace{0.5cm} \vert t \vert < 1
\label{eq:ecuacion_13_099}
\end{equation}
A los $T_{n}(x)$ se les denomina polinomios de Chebychev de tipo I. Tomen en cuenta de que el nombre puede cambiar en algunas referencias.
\\
Si diferenciamos la función generatriz (ec. \ref{eq:ecuacion_13_099}) con respecto a $t$ y multiplicamos el denominador por $1 - 2xt + t^{2}$, se obtiene
\[ \begin{split}
- t - (t - x) \left[ T_{0}(x) +  2 \sum_{n=1}^{\infty} T_{n} (x) t^{n} \right] &= (1 - 2xt + t^{2}) \sum_{n=1}^{\infty} n \; T_{n}(x) \; t^{n-1} \\
&= \sum_{n=1}^{\infty} [ n \; T_{n} \; t^{n-1} - 2 \; x \; n \; T_{n} \; t^{n} + n \; T_{n} \; t^{n+1} ]
\end{split} \]
de donde recuperamos la relación de recurrencia
\begin{equation}
T_{n+1} (x) - 2 x T_{n} (x) + T_{n-1} (x) = 0
\label{eq:ecuacion_13_100}
\end{equation}
que se sigue desplazando el índice de suma con el fin de conseguir la misma potencia, $t^{n}$ en cada término y comparando los coeficientes de $t^{n}$. Con el mismo proceso en la ecuación (\ref{eq:ecuacion_13_093}), encontramos
\[ - \dfrac{2 (t - x)}{1 - 2xt + t^{2}} = (1 - 2xt + t^{2}) \sum_{n=1}^{\infty} n \; U_{n} (x) \; t^{n-1} \]
de la que se genera la siguiente relación de recurrencia
\begin{equation}
U_{n+1}(x) - 2 x U_{n} + U_{n-1} (x) = 0
\label{eq:ecuacion_13_101}
\end{equation}
a la que se llega comparando los coeficientes de potencias de $t$ similares. En la tabla (\ref{tab:tabla_01}) se muestra la relación entre los coeficientes y algunos polinomios
\begin{center}
\begin{tabular}{ p{4cm} | C{2cm} | C{2cm} | C{2cm} | C{2cm} }
\toprule
 & $P_{n}$ & $A_{n}$ & $B_{n}$ & $C_{n}$ \\ \hline
Legendre & $P_{n}(x)$ & $\frac{2n+1}{n+1}$ & $0$ & $\frac{1}{n+1}$ \\
Chebychev I & $T_{n}$ & $2$ & $0$ & $1$ \\
Chebychev II & $U_{n}$ & $2$ & $0$ & $1$ \\
Asoc. Laguerre & $L_{n}^{(k)} $ & $-\frac{1}{n+1}$ & $-\frac{2n+k+1}{n+1}$ & $\frac{n+k}{n+1}$ \\
Hermite & $H_{n}(x)$ & $2$ & $0$ & $2n$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\captionof{table}{Relación de recursiva $P_{n+1}(x) = (A_{n} x + B_{n}) P_{n}(x) - C_{n} P_{n-1}(x)$.}
\label{tab:tabla_01}
\end{center}
Usando las funciones generatrices para los primeros valores de $n$ y las relaciones de recurrencia para polinomios de orden mayor, obtenemos las siguientes expresiones tablas (\ref{tab:Poli_tipoI}) y (\ref{tab:Poli_tipoII}):
\\
\begin{center}
\begin{minipage}{5cm}
\captionof{table}{Polinomios de Chebychev Tipo I.}
\begin{tabular}{ l }
\toprule
$T_{0} = 1$ \\
$T_{1} = x$ \\
$T_{2} = 2x^{2} -1$ \\
$T_{3} = 4x^{3} - 3x$ \\
$T_{4} = 8x^{4} - 8x^{2} + 1$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:Poli_tipoI}
\end{minipage}
\hspace{2cm}
\begin{minipage}{5cm}
\captionof{table}{Polinomios de Chebychev Tipo II.}
\begin{tabular}{ l }
\toprule
$U_{0} = 1$ \\
$U_{1} = 2x$ \\
$U_{2} = 4x^{2} - 1$ \\
$U_{3} = 8x^{3} - 4x$ \\
$U_{4} = 16x^{4} - 12x^{2} + 1$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\label{tab:Poli_tipoII}
\end{minipage}
\end{center}
Nuevamente de las funciones generatrices, podemos obtener algunos valores especiales para los polinomios:
\begin{eqnarray}
\begin{aligned}
T_{n}(1) &= 1 \\
T_{n}(-1) &= (-1)^{n} \\
T_{1n}(0) &= (-1)^{n} \\
T_{2n+1}(0) &= 0 \\
U_{n}(1) &= n + 1 \\
U_{n}(-1) &= (-1)^{n} (n+1) \\
U_{2n}(0) &= (-1)^{n} \\
U_{2n+1}(0) &= 0
\end{aligned}
\end{eqnarray}
Las relaciones de paridad para $T_{n}$ y $U_{n}$ se obtiene de sus respectivas funciones generatrices, con las sustituciones $t \to -t$ , $x \to -x$, con lo que quedan como invariantes, y son
\begin{equation}
T_{n}(x) = (-1)^{n} \; T_{n}(-x) \hspace{1.5cm} U_{n}(x) = (-1)^{n} \; U_{n}(-x)
\label{eq:ecuacion_13_104}
\end{equation}
Las fórmulas de Rodrigues para $T_{n}$ y $U_{n}$ son
\begin{equation}
T_{n}(x) = \dfrac{(-1)^{n} \pi^{1/2}(1 - x^{2})^{1/2}}{2^{n} (n - \frac{1}{2})!} \; \dfrac{d^{n}}{d x^{n}}\left[ (1 - x^{2})^{n - 1/2} \right]
\label{eq:ecuacion_13_105}
\end{equation}
y
\begin{equation}
U_{n}(x) = \dfrac{(-1)^{n} (n + 1)  \pi^{1/2}}{2^{n + 1} (n + \frac{1}{2})! \; (1 - x^{2})^{1/2}} \; \dfrac{d^{n}}{d x^{n}}\left[ (1 - x^{2})^{n + 1/2} \right]
\label{eq:ecuacion_13_105}
\end{equation}
\subsection{Relaciones de recurrencia.}
Al diferenciar las funciones generatrices de $T_{n}$ y $U_{n}$ con respecto a $x$, se obtiene una variedad de relaciones de recurrencia que involucra las derivadas, por ejemplo, de la ecuación (\ref{eq:ecuacion_13_99}), tenemos
\[ (1 - 2xt +  t^{2}) \; 2 \; \sum_{n=1}^{\infty} T_{n}^{\prime} (x) \; t^{n} =  2 t \left[ T_{0}(x) + 2 \sum_{n=1}^{\infty} T_{n}(x) \; t^{n} \right] \]
de la que se genera la recurrencia
\begin{equation}
2 T_{n-1} (x) = T_{n}^{\prime} (x) - 2 x \; T_{n-1}^{\prime} (x) +  T_{n-2}^{\prime}(x)
\label{eq:ecuacion_13_107}
\end{equation}
que es la derivada de la ecuación (\ref{eq:ecuacion_13_100}) para $n \to n-1$.
\\
Otras relaciones de recurrencia útiles son
\begin{equation}
(1 - x^{2}) T_{n}^{\prime} (x) = -n \; x \; T_{n}(x) + n \; T_{n-1}(x)
\label{eq:ecuacion_13_108}
\end{equation}
y 
\begin{equation}
(1 - x^{2}) U_{n}^{\prime} (x) = -n \; x \; U_{n}(x) + (n + 1) \; U_{n-1}(x)
\label{eq:ecuacion_13_109}
\end{equation}
Manejando este conjunto de relaciones de recurrencia, podemos eliminar el índice $n-1$ y ocupar $T_{n}^{\prime \prime} (x)$ así como $T_{n}(x)$, por lo que los polinomios de Chebychev de tipo I satisfacen la EDO2H
\begin{equation}
(1 - x^{2}) T_{n}^{\prime \prime} (x) - x T_{n}^{\prime} (x) + n^{2} T_{n} (x) = 0
\label{eq:ecuacion_13_110}
\end{equation}
Los polinomios de Chebychev de tipo II, satisfacen
\begin{equation}
(1 - x^{2}) U_{n}^{\prime \prime} (x) - 3 x U_{n}^{\prime} (x) + n(n +2) U_{n} (x) = 0
\label{eq:ecuacion_13_111}
\end{equation}
La ecuación \emph{ultraesférica}
\begin{equation}
(1 - x^{2}) \dfrac{d^{2}}{d x^{2}} C_{n}^{(\alpha)} (x) - (2 \alpha + 1) x \dfrac{d}{dx} C_{n}^{(\alpha)} (x) + n(n + 2\alpha) C_{n}^{(\alpha)} (x) = 0
\label{eq:ecuacion_13_112}
\end{equation}
es una generalización de esas ecuaciones diferenciales, que se reduce a la ecuación (\ref{eq:ecuacion_13_110}) cuando $\alpha=0$ y la ecuación (\ref{eq:ecuacion_13_111}) cuando $\alpha = 1$, en el caso de que $\alpha = \frac{1}{2}$ se recupera la ecuación de Legendre.
\subsection{Forma trigonométrica.}
En el desarrollo de las propiedades de las soluciones de Chebychev, es conveniente hacer un cambio de variable, de $x$ a $\cos \theta$.
\\
Con $x = \cos \theta$ y $d /dx = (-1 / \sin \theta) (d / d \theta)$, se comprueba que
\[ (1 -x^{2}) \dfrac{d^{2} T_{n}}{d x^{2}} = \dfrac{d^{2} T_{n}}{d \theta^{2}} - \cot \theta \dfrac{d T_{n}}{d \theta}, \hspace{1.5cm} x T_{n}^{prime} = - \cot \theta \dfrac{d T_{n}}{d \theta} \]
agregando esos términos a la ecuación (\ref{eq:ecuacion_13_110}), resulta
\begin{equation}
\dfrac{d^{2} T_{n}}{d \theta^{2}} + n^{2} T_{n} = 0
\label{eq:ecuacion_13_113}
\end{equation}
que es la ecuación de un oscilador armónico simple, con soluciones $\cos n \theta$ y $\sin n \theta$. Con las condiciones de frontera en $x=0,1$, se tiene
\begin{equation}
T_{n} = \cos n \theta = \cos n (\arccos x)
\label{eq:ecuacion_13_114a}
\end{equation}
Una segunda solución independiente de las ecuaciones (\ref{eq:ecuacion_13_110}) y (\ref{eq:ecuacion_13_113}) es
\begin{equation}
V_{n} = \sin n \theta = \sin n (\arccos x)
\label{eq:ecuacion_13_114b}
\end{equation}
Las correspondientes soluciones para la ecuación de Chebychev de tipo II, (\ref{eq:ecuacion_13_111}) son
\begin{eqnarray}
U_{n} &= \dfrac{\sin (n + 1) \theta}{\sin \theta} \label{eq:ecuacion_13_115a} \\
W_{n} &= \dfrac{\cos (n + 1) \theta}{\sin \theta} \label{eq:ecuacion_13_115b}
\end{eqnarray}
Los dos conjuntos de soluciones de tipo I y Tipo II, están relacionadas por
\begin{eqnarray}
V_{n} &=  (1 - x^{2})^{1/2} \; U_{n-1} (x) \label{eq:ecuacion_13_116a} \\
W_{n} &=  (1 - x^{2})^{1/2} \; T_{n-1} (x) \label{eq:ecuacion_13_116b} 
\end{eqnarray}
De las funciones generatrices se ha visto que $T_{n}$ y $U_{n}$ son polinomios, claramente $V_{n}$ y $W_{n}$ \textbf{no} son polinomios. 
\subsection{Ortogonalidad.}
Si la ecuación (\ref{eq:ecuacion_13_110}) se deja en una forma autoadjunta, obtenemos el factor de peso $w (x) = (1 - x^{2})^{-1/2}$, para la ecuación (\ref{eq:ecuacion_13_111}), la correspondiente función de peso es $(1 - x^{2})^{+1/2}$. Resultando las integrales de ortogonalidad
\begin{eqnarray}
\int_{-1}^{1} T_{m} (x) T_{n} (x) (1 - x^{2})^{-1/2} dx = 
\begin{cases}
0, & m \neq n \\
\dfrac{\pi}{2}, & m = n \neq 0 \\
\pi, & m = n = 0
\end{cases}
\label{eq:ecuacion_13_120} \\
\int_{-1}^{1} V_{m} (x) V_{n} (x) (1 - x^{2})^{-1/2} dx = 
\begin{cases}
0, & m \neq n \\
\dfrac{\pi}{2}, & m = n \neq 0 \\
0, & m = n = 0
\end{cases}
\label{eq:ecuacion_13_121}
\end{eqnarray}
y
\begin{equation}
\int_{-1}^{1} W_{m} (x) W_{n} (x) (1 - x^{2})^{-1/2} dx = \dfrac{\pi}{2} \delta_{mn}
\label{eq:ecuacion_13_123}
\end{equation}

\end{document}