\input{../preambulo_doc}
\setlength{\jot}{12pt}
\title{Funciones expresadas por una hipergeométrica \\ {\large Tema 5 - Matemáticas Avanzadas de la Física}\vspace{-1.5\baselineskip}}
\author{}
\date{}
\begin{document}
\newgeometry{left=1cm,right=1cm, top=1.5cm, bottom=1.5cm}
\maketitle
\fontsize{14}{14}\selectfont
\section{Funciones especiales en términos de la hipergeométrica.}
Muchas funciones especiales puedes expresarse en términos de estas nuevas funciones, como por ejemplo:
\begin{align*}
P_{\ell} (x) &= {}_{2}F_{1} \left( -\ell , \ell + 1; 1; \dfrac{1 - x}{2} \right) \\[1em]
P_{\ell}^{m} &= \dfrac{(\ell + m)!}{(\ell - m)!} \, \dfrac{(1 - x^{2})^{m/2}}{2^{m} \, m!} \, {}_{2}F_{1} \left( m - \ell, m + \ell + 1; m + 1; \dfrac{1 - x}{2} \right) \\[1em]
J_{n} (x) &= \dfrac{e^{-i x}}{n!} \, \left( \dfrac{x}{2} \right)^{n} \, {}_1 F_{1} \left( n + \dfrac{1}{2}; 2 \, n; 2 \, n + 1; 2 \, i \, x \right) \\[1em]
H_{2 n} (x) &= (-)^{n} \, \dfrac{(2 \, n)!}{n!} \, {}_1 F_{1} \left( -n; \dfrac{1}{2}; x^{2} \right) \\[1em]
H_{2 n+1} (x) &= x \, (-)^{n} \, \dfrac{2 (2 \, n + 1)!}{n!} \, {}_1 F_{1} \left( -n; \dfrac{3}{2}; x^{2}\right) \\[1em]
L_{n} (x) &= {}_{1} F_{1} (-n; 1; x)\\[1em]
L_{n}^{k} (x) &= \dfrac{\Gamma (n +  k + 1)}{n! \, \Gamma (k + 1)} \, {}_{1} F_{1} (-n; k + 1; x) \\[1em]
T_{\ell} (x) &= {}_{2} F_{1} \left( -\ell, \ell; \dfrac{1}{2}; \dfrac{1 - x}{2} \right) \\[1em]
U_{\ell}(x) &= \ell \,\sqrt{1- x^{2}} \, {}_{2} F_{1} \left( -\ell + 1, \ell+1; \dfrac{3}{2}; \dfrac{1-x}{2} \right)
\end{align*}
\section{Funciones en términos de la hipergeométrica.}
Las funciones hipergeométrica son útiles para expresar otras funciones:
\begin{align*}
\dfrac{\ln (1 + x)}{x} &= {}_{2} F_{1}(1, 1; 2; -x) \\[1em]
(1 + x)^{n} &= {}_{2} F_{1}(-n, b; b; -x) \\[1em]
- \dfrac{\ln (1 + x)}{x} &= {}_{2} F_{1}(1, 1; 2; x) \\[1em]
\dfrac{1}{2 \, x} \, \ln \left( \dfrac{1 + x}{1 - x} \right)&= {}_{2} F_{1}\left( \dfrac{1}{2}, 1; \dfrac{3}{2}; x^{2} \right) \\[1em]
\dfrac{\arcsin x}{x} &= {}_{2} F_{1} \left( \dfrac{1}{2}, \dfrac{1}{2}; \dfrac{3}{2}, x^{2} \right) \\[1em]
\dfrac{\arctan x}{x} &= {}_{2} F_{1} \left( \dfrac{1}{2}, 1; \dfrac{3}{2}, -x^{2} \right) \\[1em]
\cos (2 \, a \, x) &= {}_{2} F_{1} \left( -a \, a, \dfrac{1}{2}; \sin^{2} x \right)
\end{align*}
\end{document}