\input{../Preambulos/preambulo_materiales}
%\usepackage{showframe}
\title{Oscilaciones en una cadena vertical \\ \large {Tema 5 - Funciones especiales} \vspace{-3ex}}
\author{M. en C. Gustavo Contreras Mayén}
\date{ }
\begin{document}
\vspace{-4cm}
\maketitle
\fontsize{14}{14}\selectfont
\tableofcontents
\newpage

%Ref. Bowman - Introduction to Bessel Functions 27

\section{Oscilaciones pequeñas en una cadena colgante uniforme y flexible.}

Tomando el origen $O$ como punto de equilibrio en el extremo inferior de una cadena (Fig. 7). Sea $l$ su longitud, $\lambda$ su masa por unidad de longitud.

Considere el movimiento de un elemento PQ de longitud dx, con su punto medio a una altura x por encima de 0. Sea T la tensión en el punto medio del elemento. La componente horizontal de esta tensión es aproximadamente — T por J dx, y las componentes correspondientes en los extremos P, Q son


Estos actúan en direcciones opuestas sobre el elemento y causan su movimiento; la ecuación de movimiento es por lo tanto:

los puntos al final indican términos desconocidos de mayor orden de pequeñez.

Ahora T = gXx aproximadamente, ignorando el movimiento vertical; por lo tanto

Dividiendo por X dx, dado que A es constante, tenemos, en el límite, la ecuación diferencial

Para encontrar los modos normales de vibración, hacemos la sustitución

donde X es una función de x solamente, y después de dividir por cos (out — e) encontramos que X debe satisfacer la ecuación

Esto, tal como está, no es una ecuación de Bessel, sino la sustitución

se transforma en una ED de Bessel:

La interpretación de tau es la siguiente. La velocidad de onda en una cuerda con tensión uniforme igual a la que se obtiene en el punto x sería sqrt(P/ro) o sqrt(g x). El tiempo que tardaría un punto geométrico que se mueve siempre con esta velocidad local en viajar desde el extremo inferior hasta el punto x es int_{0}^}{x} dx/sqrt(gx) = tau
\end{document}