\input{../preambulo_doc}
\setlength{\jot}{12pt}
\title{Propiedades de las funciones gamma y beta \\ {\large Curso Matemáticas Avanzadas de la Física}\vspace{-1.5\baselineskip}}
\author{}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\fontsize{14}{14}\selectfont
%Referencia: Farrell -Solved Problems in Analysis as applied to Gama
Se presenta a continuación una lista de expresiones tanto para la función $\Gamma (x)$ como para la función $B (x, y)$. Cada una de ellas se puede demostrar a partir de la definición. No son todas, es posible construir nuevas expresiones a partir de las que se presentan.
\\\hspace*{\fill}

\textbf{Función Gamma.}

%\begin{fleqn}
%\setlength{\jot}{12pt}
\begingroup
\allowdisplaybreaks
\begin{align*}
%\setlength{\jot}{15pt}
\Gamma (x) &= \int_{0}^{\infty} t^{x-1} \, e^{-t} \dd{t} , \hspace{1cm} x > 0 \\
\Gamma (x) &= \int_{0}^{\infty} 2 \, u^{2 x - 1} \, e^{-u^{2}} , \hspace{1cm} x > 0 \\
\Gamma (x) &= \int_{0}^{1} \log \left( \dfrac{1}{\nu} \right)^{x - 1} \dd{\nu} \hspace{1.5cm} x > 0 \\
\Gamma (x) &= \dfrac{\Gamma(x + 1)}{x} \hspace{1.5cm} x \neq 0, -1, -2, \ldots \\
\Gamma (x) &= (x - 1) \, \Gamma(x - 1) \hspace{1.5cm} x \neq 0, -1, -2, \ldots \\
\Gamma (-x) &= \dfrac{\Gamma (1- x)}{-x} \hspace{1.5cm} x \neq 0, 1, 2, \ldots \\
\Gamma (n) &= (n - 1)!, \hspace{1.5cm} n = 1, 2, 3, \ldots, \hspace{1cm} \mbox{donde} \hspace{1cm} 0! = 1 \\
\Gamma (\dfrac{1}{2}) &= \sqrt{\pi} \\
\Gamma \left(n + \dfrac{1}{2} \right) &= \dfrac{1 \cdot 3 \cdot 5 \ldots (2 \, n - 1)\sqrt{\pi}}{2^{n}}, \hspace{1.5cm} n = 1, 2, 3, \ldots \\
\Gamma (x) \, \Gamma (1 - x) &= \dfrac{\pi}{\sin x \, \pi}, \hspace{1.5cm} x \neq 0, \pm 1, \pm 2, \pm 3, \ldots \\
n! &= \left( \dfrac{n}{e} \right)^{n} \, \sqrt{2 \, \pi \, n} + h \hspace{1.25cm} n = 1, 2, 3, \ldots, \hspace{1cm} 0 < \dfrac{h}{n!} < \dfrac{1}{12 \, n} \\
\int_{0}^{\infty} t^{a} \, e^{-b \, t^{c}} \dd{t} &= \dfrac{\Gamma \left(\dfrac{a + 1}{c} \right)}{c \, b^{(a+1)/c}}, \hspace{1.5cm} a > -1, \hspace{0.5cm} b > 0, \hspace{0.5cm} c >0
\end{align*}
\endgroup
%\end{fleqn}
\\\hspace*{\fill}

\textbf{Función Beta}
%\begin{fleqn}
\begin{align*}
B (x, y) &= \int_{0}^{1} t^{x - 1} \, (1 - t)^{y-1} \dd{t} \hspace{1.5cm} x > 0, \hspace{0.5cm} y > 0 \\
B (x, y) &= \int_{0}^{\pi/2} 2 \, \sin^{2 x - 1} \theta \, \cos^{2 y - 1} \theta \dd{t} \hspace{1.5cm} x > 0, \hspace{0.5cm} y > 0 \\
B (x, y) &= \int_{0}^{\infty} \dfrac{u^{x-1}}{(u + 1)^{x+y}} \dd{u} \hspace{1.5cm} x > 0, \hspace{0.5cm} y > 0 \\
B (x, y) &= \dfrac{\Gamma (x) \, \Gamma (y)}{\Gamma (x + y)} \\
B (x, y) &= B (y, x) \\
B (x, 2-x) &= \dfrac{\pi}{\sin x \, \pi}, \hspace{1.5cm} 0 < x < 1
\end{align*}
%\end{fleqn}

\end{document}