\input{../Preambulos/preambulo_materiales}
%\usepackage{showframe}
\title{Solución a ejercicios operadores \\ \large {Tema 3 - Bases completas y ortogonales} \vspace{-3ex}}
\author{M. en C. Gustavo Contreras Mayén}
\date{ }
\begin{document}
\vspace{-4cm}
\maketitle
\fontsize{14}{14}\selectfont

%Ref. Zettili (2009) Exercise 2.15

\begin{enumerate}
\item Demuestra la siguiente relación:
\begin{align*}
e^{\hat{A}} \, e^{\hat{B}} = e^{\hat{A} + \hat{B}} \, e^{\comm{\hat{A}}{\hat{B}}/2} 
\end{align*}
Para demostrar este resultado, debemos de revisar primero lo siguiente:
\begin{align*}
\mbox{Si } \comm{\hat{A}}{\comm{\hat{A}}{\hat{B}}} = 0 \hspace{0.3cm} \Rightarrow \hspace{0.3cm} e^{\hat{A}} \, \hat{B} \, e^{-\hat{A}} = \hat{B} + \comm{\hat{A}}{\hat{B}}
\end{align*}

Definimos:
\begin{align*}
\hat{B}(t) = e^{t \hat{A}} \, \hat{B} \, e^{-t \hat{A}}
\end{align*}
Obtenemos la primera y segunda derivada de $\hat{B}(t)$ con respecto a $t$:
\begin{align*}
\dv{\hat{B}(t)}{t} &= \hat{A} \, e^{t \hat{A}} \, \hat{B} \, e^{-t \hat{A}} - e^{t \hat{A}} \, \hat{B} \, e^{-t \hat{A}} = \comm{\hat{A}}{\hat{B}(t)} \\[0.5em]
\dv[2]{\hat{B}(t)}{t} &= \hat{A}^{2} \, e^{t \hat{A}} \, \hat{B} \, e^{-t \hat{A}} - 2 \, \hat{A} \, e^{t \hat{A}} \, \hat{B} \, e^{-t \hat{A}} + e^{t \hat{A}} \, \hat{B} \, e^{-t \hat{A}} \, \hat{A}^{2} = \\[0.5em]
&= \comm{\hat{A}}{\comm{\hat{A}}{\hat{B}(t)}}
\end{align*}

Como $\comm{\hat{A}}{\comm{\hat{A}}{\hat{B}}} = 0$, se debe de cumplir que al reemplazar \hfill \break $\hat{A} \to \, t \, \hat{A}, \forall \, t$, se tiene entonces que:
\begin{align*}
\comm{\hat{A}}{\comm{\hat{A}}{\hat{B}}} = 0 \hspace{0.5cm} \mbox{y} \hspace{0.5cm} \dv[2]{\hat{B}(t)}{t} = 0
\end{align*}


\end{enumerate}

\end{document}