\input{../preambulo_doc}
\author{}
\usepackage{tikz-3dplot}
%\author{M. en C. Gustavo Contreras Mayén. \texttt{curso.fisica.comp@gmail.com}}
\title{Ecuaciones de la Física Matemática \\ {\large Matemáticas Avanzadas de la Física}\vspace{-1.5\baselineskip}}
\date{}
\author{}
\begin{document}
\maketitle
\fontsize{14}{14}\selectfont
\section{Ecuaciones de la Física Matemática.}
A continuación se menciona un conjunto de ecuaciones diferenciales de gran importancia en la física matemática:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item $\square \, u = 0$ o bien $\laplacian{u} = \dfrac{1}{c^{2}} \displaystyle \pdv[2]{u}{t}$ (ecuación de ondas)
\item $\laplacian{u} = \dfrac{1}{k} \displaystyle \pdv{u}{t}$ (ecuación de conducción del calor o de difusión)
\item $\laplacian{u} = f(x, y, z)$ (ecuación de Poisson; si $f=0$ se llama ecuación de Laplace)
\item $\laplacian{u} + \lambda \, u = 0$ (ecuación de Helmholtz)
\item $\nabla^{4} = \laplacian{(\laplacian{u})} = 0$ (ecuación biarmónica)
\item $\nabla^{4} = - \left( \dfrac{1}{p^{2}} \right) \displaystyle \pdv[2]{u}{t}$ (ecuación biarmónica de onda)
\item $\laplacian{u} + \alpha [E - V(x, y, z)] \, u = 0$ (ecuación de Schrödinger)
\item $\square \, u + \lambda^{2} \, u = 0$ (ecuación de Klein-Gordon)
\item $\displaystyle \pdv[2]{u}{x} = A \, \displaystyle \pdv[2]{u}{t} + B \, \displaystyle \pdv{u}{t} + C \, u$ (ecuación del telégrafo)
\item $(u_{x})^{2} + (u_{y})^{2} + (u_{z})^{2} =  n (x, y, z)$ (ecuación de la óptica geométrica)
\item $\displaystyle \pdv{P}{t} = \beta \, \displaystyle \pdv{x} (P \, x) +  D \displaystyle \pdv[2]{P}{x}$ (ecuación de Fokker-Planck)
\end{enumerate}
Donde el operador de D'Alambert se define como
\begin{align*}
\square \, u = \laplacian{u} - \dfrac{1}{c^{2}} \displaystyle \pdv[2]{u}{t}
\end{align*}
Además deben considerarse las ecuaciones de Lagrange de la mecánica, las ecuaciones de Maxwell del electromagnetismo, las ecuaciones de Navier-Stokes en hidrodinámica, etc.
\section{Clasificación de las EDP de segundo orden.}
La clasificación de las Ecuaciones Diferenciales Parciales de segundo orden (EDP2) es un concepto importante debido a la teoría general y métodos de solución, que normalmente funciona para una clase determinada de ecuaciones. 
\par
Veamos inicialmente la clasificación de las EDP2 que involucran dos variables independientes.
\subsection{Clasificación con dos variables independientes.}
Consideremos la EDP2 lineal general con dos variables independientes
\begin{align}
A \, \pdv[2]{u}{x} + B \, \pdv[2]{u}{x}{y} + C \, \pdv[2]{u}{y} + D \, \pdv{u}{x} + E \, \pdv{u}{y} + F \, u + G = 0
\label{eq:ecuacion_01}
\end{align}
donde $A, B, C, D, E, F, G$ son funciones de las variables independientes $x$ e $y$. La ec. (\ref{eq:ecuacion_01}) puede escribirse de la forma
\begin{align}
A \, u_{xx} + B \, u_{xy} + C \, u_{yy} + f(x, y, u_{x}, u_{y}, u) = 0
\label{eq:ecuacion_02}
\end{align}
donde
\begin{align*}
u_{x} = \pdv{u}{x}, \hspace{1cm} u_{y} = \pdv{u}{y}, \hspace{1cm} u_{xx} = \pdv[2]{u}{x}, \hspace{1cm} u_{xy} = \pdv[2]{u}{x}{y}, \hspace{1cm} u_{yy} = \pdv[2]{u}{y}
\end{align*}
Supondremos que $A$, $B$, y $C$ son funciones continuas de $x$ e $y$ y que tienen derivadas parciales continuas de orden superior en caso de requerirse.
\par
La clasificación de las EDP2 se basa en la clasificación de las ecuaciones algebraicas de segundo orden en dos variables
\begin{align}
a \, x^{2} + b \, x \, y + c \, y^{2} + d \, x + e \, y + f = 0
\label{eq:ecuacion_03}
\end{align}
Sabemos que la naturaleza de las curvas se determina por la parte principal $a \, x^{2} + b \, x \, y + c \, y^{2}$, es decir, la parte que contiene el grado más alto. Dependiendo del signo del discriminante $b^{2} - 4 \, a \, c$, se clasifican las curvas como sigue:
\par
\begin{center}
    \fbox{%
        \parbox{22em}{
            Si $b^{2} - 4 \, a \, c > 0$ entonces se traza una hipérbola. \\
            Si $b^{2} - 4 \, a \, c = 0$ entonces se traza una parábola. \\
            Si $b^{2} - 4 \, a \, c < 0$ entonces se traza una elipse.
        }
    }
\end{center}
Con una adecuada transformación, podemos llevar la ec. (\ref{eq:ecuacion_03}) a una de las siguientes formas normales
\begin{align*}
\dfrac{x^{2}}{a^{2}} - \dfrac{y^{2}}{b^{2}} =  1 \hspace{1cm} &\text{hipérbola} \\[1em]
x^{2} = y \hspace{1cm} &\text{parábola} \\[1em]
\dfrac{x^{2}}{a^{2}} + \dfrac{y^{2}}{b^{2}} =  1 \hspace{1cm} &\text{elipse}
\end{align*}
\subsection{EDP lineales con coeficientes constantes.}
Consideremos el caso general de una EDP2 lineal en dos variables $x$ e $y$ con coeficientes constantes:
\begin{align}
A \, u_{xx} + B \, u_{xy} + C \, u_{yy} + D \, u_{x} + E \, u_{y} + F \, u + G = 0
\label{eq:ecuacion_04}    
\end{align}
donde los coeficientes $A, B, C, D, E, G, G$ son constantes. La naturaleza de la ec. (\ref{eq:ecuacion_04}) se determina por la parte principal que contiene a las derivadas de mayor orden, es decir:
\begin{align}
L \, u \equiv A \, u_{xx} + B \, u_{xy} + C \, u_{yy}
\label{eq:ecuacion_05}    
\end{align}
Para la clasificación, agregamos un símbolo a la ec. (\ref{eq:ecuacion_05}) como
\begin{align*}
P(x, y) = A \, x^{2} + B \, x \, y + C \, y^{2}
\end{align*}
en donde hemos reemplazado $x \to \displaystyle \pdv{x}$ e $y \to \displaystyle \pdv{y}$.
\par
Dependiendo del discriminante $(B^{2} - 4\, , A \, C)$, la clasificación de la ec. (\ref{eq:ecuacion_04}) es la siguente:
\begin{center}
    \fbox{%
        \parbox{22em}{
            Si $B^{2} - 4 \, A \, C > 0$ la ec. (\ref{eq:ecuacion_04}) es hiperbólica. \\
            Si $B^{2} - 4 \, A \, C = 0$ la ec. (\ref{eq:ecuacion_04}) es parabólica. \\
            Si $B^{2} - 4 \, A \, C < 0$ la ec. (\ref{eq:ecuacion_04}) es elíptica.
        }
    }
\end{center}
\subsection{EDP lineales con coeficientes variables.}
La clasificación que se le dio a las ecuaciones del tipo (\ref{eq:ecuacion_04}) es válida si los coeficientes $A, B, C, D, E, F$ dependen de $x$ e $y$. En este caso, las condiciones anteriores deben de satisfacerse en cada punto $(x, y)$ en la región donde queremos describir su naturaleza, por ejemplo, en el caso de la ecuación de tipo elíptico necesitamos verificar que
\begin{align*}
B^{2} (x, y) - 4 \, A (x, y) \, C (x, y) < 0
\end{align*}
para cada $(x, y)$ en la región de interés- Entonces, clasificamos la EDP lineal con coeficientes variables como se indica a continuación:
\begin{center}
    \fbox{%
        \parbox{35em}{
            Si $B^{2}(x, y) - 4 \, A(x, y) \, C(x, y) > 0 \mbox{ en } (x, y) \Rightarrow$ la ec. (\ref{eq:ecuacion_04}) es hiperbólica en $(x, y)$ \\[1em]
            Si $B^{2}(x, y) - 4 \, A(x, y) \, C(x, y) = 0 \mbox{ en } (x, y) \Rightarrow$ la ec. (\ref{eq:ecuacion_04}) es parabólica en $(x, y)$ \\[1em]
            Si $B^{2}(x, y) - 4 \, A(x, y) \, C(x,y) < 0 \mbox{ en } (x, y) \Rightarrow$ la ec. (\ref{eq:ecuacion_04}) es elíptica en $(x, y)$
        }
    }
\end{center}
Como vemos, la ec. (\ref{eq:ecuacion_04}) es de tipo hiperbólico, parabólico o elíptico se define sólo con los coeficientes de las derivadas de segundo orden. No hay nada que hacer con las derivadas de primer orden, el término en $u$ o con el término no homogéneo.
\begin{ejemplo}
Considera la ecuación de Laplace
\begin{align*}
u_{xx} + u_{yy} = 0
\end{align*}
Entonces tenemos que
\begin{align*}
A = 1, \hspace{1cm} B = 0 \hspace{1cm} C = 1 \\
\Rightarrow B^{2} - 4 \, A \, C = - 4 < 0
\end{align*}
por lo tanto, la ecuación de Laplace es de tipo elíptico.
\end{ejemplo}
\begin{ejemplo}
Considera la ecuación de calor
\begin{align*}
u_{t} = u_{xx}
\end{align*}
Donde
\begin{align*}
A = -1, \hspace{1cm} B = 0 \hspace{1cm} C = 0 \\
\Rightarrow B^{2} - 4 \, A \, C = 0
\end{align*}
por lo tanto, la ecuación de calor es de tipo parabólico.
\end{ejemplo}
\begin{ejemplo}
Considera la ecuación de onda
\begin{align*}
u_{tt} - u_{xx} = 0
\end{align*}
Donde se tiene que
\begin{align*}
A = -1, \hspace{1cm} B = 0 \hspace{1cm} C = 1 \\
\Rightarrow B^{2} - 4 \, A \, C = 4 > 0
\end{align*}
por lo tanto, la ecuación de onda es de tipo hiperbólico.
\end{ejemplo}
\begin{ejemplo}
Considera la ecuación de Tricomi
\begin{align*}
u_{xx} - x \, u_{yy} = 0 \hspace{1.5cm} x \neq 0
\end{align*}
Se tiene entonces
\begin{align*}
B^{2} - 4 \, A \, C = - 4 \, x
\end{align*}
Dada esta EDP tenemos que:
\begin{enumerate}
\item Para valores $x < 0$ la ecuación es de tipo hiperbólico.
\item Para valores $x > 0$ la ecuación es de tipo elíptico.
\end{enumerate}
Este es un ejemplo en donde se muestra que el tipo de ecuaciones con coeficientes variables puede cambiar de forma en diferentes regiones del dominio.
\end{ejemplo}
\section{Clasificación de las EDP con más de dos variables.}
Consideremos la forma general de una EDP2
\begin{align}
\sum_{i,j=1}^{n} a_{ij} \, \pdv[2]{u}{x_{i}}{x_{j}} + \sum_{i=1} b_{i} \, \pdv{u}{x_{i}} + c \, u + d = 0
\label{eq:ecuacion_12}    
\end{align}
donde los coeficientes $a_{i,j}, b_{i}, c, d$ son funciones reales de $x = (x_{1}, x_{2}, \ldots, x_{n})$ y $u = u(x_{1}, x_{2}, \ldots, x_{n})$.
\par
La parte principal de la EDP2 es
\begin{align}
L \equiv \sum_{i, j=1}^{n} a_{ij} \, \pdv[2]{u}{x_{i}}{x_{j}}
\label{eq:ecuacion_13}    
\end{align}
Basta con suponer que $A = [a_{ij}]$ es simétrica, en caso de que no  lo sea, hacemos $\overline{a}_{ij} = \dfrac{1}{2} (a_{ij} + a_{ji})$ y reescribimos
\begin{align}
L \equiv \sum_{i, j=1}^{n} \overline{a}_{ij} \, \pdv[2]{u}{x_{i}}{x_{j}}
\label{eq:ecuacion_14}    
\end{align}
Tomenos en cuenta que $\displaystyle \pdv[2]{x_{i}}{x_{j}} = \pdv[2]{x_{j}}{x_{i}}$. 
\par
En un espacio de dos dimensiones, podemos agregar una forma cuadrática $P$ a la ec. (\ref{eq:ecuacion_14}), al reemplazar $\displaystyle \pdv{u}{x_{i}} \to x_{i}$
\begin{align}
P(x_{1}, x_{2},\ldots, x_{n}) = \sum_{i,j=1}^{n} a_{ij} \, x_{i} \, x_{j}
\label{eq:ecuacion_0150}
\end{align}
Ya que $A$ es una matriz real simétrica $(a_{ij} = a_{ji})$, entonces es diagonizable con valores propios (\emph{eigen valores} reales $(\lambda_{1}, \lambda_{2}, \ldots \lambda_{n})$ (considerando sus multiplicidades). En otras palabras, existe un correspondiente conjunto ortonormal de $n$ vectores propios (\emph{eigen vectores}), digamos $(\sigma_{1}, \sigma_{2}, \ldots, \sigma_{n})$ con $R = [\sigma_{1}, \sigma_{2}, \ldots, \sigma_{n}]$ como vectores columna, tales que
\begin{align}
R^{T} \, A \, R =
\mqty[
\lambda_{1} & & & & & & \\
& \lambda_{2} & & 0 & & & \\
& & & \ddots & &  & \\
& & & &\ddots & & \\
& & & 0 & & & \\
&  & &  & & \lambda_{n-1} & \\
&  & &  & & & \lambda_{n} \\
] = D
\label{eq:ecuacion_16}    
\end{align}
Entonces la clasificación de las ecuaciones tipo (\ref{eq:ecuacion_12}) dependerá del signo de los valores propios de $A$:
\begin{center}
    \fbox{%
        \parbox{34em}{
            \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
            \item Si $\lambda_{i} > 0 \, \forall i$ o $\lambda_{i} < 0 \, \forall i$ entonces la ec. (\ref{eq:ecuacion_12}) es de tipo elíptico. \\[0.25em]
            \item Si uno o más de los $\lambda_{i} = 0$ entonces la ec. (\ref{eq:ecuacion_12}) es de tipo parabólico \\[0.25em]
            \item Si uno de los $\lambda_{i} < 0$ o $\lambda_{i} > 0$ y todos los demás tienen un signo opuesto, entonces la ec. (\ref{eq:ecuacion_12}) es hiperbólico.
            \end{enumerate}
        }
    }
\end{center}
\begin{ejemplo}
Considera la ecuación
\begin{align*}
\laplacian{u} = u_{xx} + u_{yy} + u_{zz} = 0
\end{align*}
En este caso: $\lambda_{i} = 1 > 0 \quad \forall i = 1, 2, 3$. 
\par
Por lo que la EDP es de tipo elíptico, ya que todos los eigen valores son de un sólo signo.
\end{ejemplo}
\textbf{Ejercicio a cuenta:} Demuestra que
\begin{enumerate}[label=\roman*) ]
\item $u_{t} - \laplacian{u} = 0$ es de tipo parabólico.
\item $u_{tt} - \laplacian{u} = 0$ es de tipo hiperbólico.
\end{enumerate}
\begin{ejemplo}
Clasifica la EDP
\begin{align*}
u_{x_{1} x_{1}} + 2 (1 + c \, x_{2}) \, u_{x_{2} x_{3}} = 0
\end{align*}
Para contar con una simetría, escribimos la ecuación como
\begin{align*}
u_{x_{1} x_{1}} + (1 + c \, x_{2}) \, u_{x_{2} x_{3}} + (1 + c \, x_{2}) \, u_{x_{2} x_{3}} = 0
\end{align*}
es decir
\begin{align*}
\partial_{x}^{T} \, A \, \partial_{x} - c \, \partial_{x_{2}} = 0
\end{align*}
donde
\begin{align*}
A = \mqty[
1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 1 + c \, x_{2} \\
0 & 1 + c \, x_{2} & 0
] \hspace{2cm}
\partial_{x} = \mqty[
\partial_{x_{1}} \\
\partial_{x_{2}} \\
\partial_{x_{3}}
]
\end{align*}
Los valores propios son
\begin{align*}
\lambda_{1} &= 1 \\
\lambda_{2} &= 1 + c \, x_{2} \\
\lambda_{1} &= - (1 + c \, x_{2})
\end{align*}
y los eigen vectores normalizados son
\begin{align*}
\sigma_{1} = \mqty[ 1 \\ 0 \\ 0] \hspace{1.5cm} \sigma_{2} = \mqty[0 \\ 1/\sqrt{2} \\ 1/\sqrt{2}] \hspace{1.5cm} \sigma_{3} = \mqty[0 \\ 1/\sqrt{2} \\ -1/\sqrt{2}]
\end{align*}
Por lo que
\begin{align*}
R = \mqty[
1 & 0 & 0 \\
0 & 1/\sqrt{2} & 1/\sqrt{2} \\
0 & 1/\sqrt{2} & -1/\sqrt{2}
]
\end{align*}
Nótese que $R = R^{T} = R^{-1}$
\begin{align*}
R^{T} \, A \, R = \mqty[
1 & 0 & 0 \\
0 & 1+ c \, x_{2} & 0 \\
0 & 0 & -(1 + c \, x_{2})
] = D
\end{align*}
La EDP es de tipo:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
    \item Parabólica, si $x_{2} = - \dfrac{1}{c} \hspace{0.5cm} c \neq 0$
    \item Hiperbólica, si $x_{2} > - \dfrac{1}{c}$ y $x_{2} < - \dfrac{1}{c}$
    \item Para $c = 0$, $\lambda_{1} = \lambda_{2} = 1$ y $\lambda_{3} = -1$, es de tipo hiperbólico.
\end{enumerate}
\end{ejemplo}
\section{Formas canónicas.}
Con un respectivo cambio en las variables independientes, podemos demostrar que cualquier ecuación de la forma
\begin{align}
A \, u_{xx} + B \, u_{xy} + C \, u_{yy} + D \, u_{x} + E \, u_{y} + F \, u + G = 0
\label{eq:ecuacion_02_01}    
\end{align}
donde $A, B, C, D, E, F, G$ son funciones de las variables $x$ e $y$, se puede reducir a uuna \emph{forma canónica}. La ecuación transformada se asume como una forma simple tal que el subsecuente análisis para resolver la ecuación, se vuelve más sencillo.
\par
Consideremos la transformación de las variables independientes de $(x, y)$ a $(\xi, \eta)$ dada por
\begin{align}
\xi = \xi (x, y), \hspace{2cm} \eta = \eta (x, y)
\label{eq:ecuacion_02_02}
\end{align}
Las funciones $\xi$ y $\eta$ son funciones continuas y diferenciables, además el Jacobiano es tal que
\begin{align}
J = \pdv{(\xi, \eta)}{(x, y)} = \mdet{
\xi_{x} & \xi_y \\
\eta_{x} & \eta_{y}
} =
(\xi_{x} \, \eta_{y} - \xi_{y} \, \eta_{x}) \neq 0
\label{eq:ecuacion_02_03}    
\end{align}
en el dominio de la ec. (\ref{eq:ecuacion_02_01}).
\par
Usando la regla de la cadena para diferenciar las variables iniciales, tenemos que
\begin{align*}
u_{x} &= u_{\xi} \, \xi_{x} + u_{\eta} \, \eta_{x} \\
u_{y} &= u_{\xi} \, \xi_{y} + u_{\eta} \, \eta_{y} \\
u_{xx} &= u_{\xi \xi} \, \xi^{2} + 2 \, u_{\xi \eta} \, \xi_{x} \, \eta_{x} + u_{\eta \eta} \, \eta_{x}^{2} + u_{\xi} \xi_{x x} + u_{\eta} \, \eta_{xx} \\
u_{xy} &= u_{\xi \xi} \, \eta_{x} \, \eta_{y} + u_{\xi \eta} (\xi_{x} \, \eta_{y} + \xi_{y} \, \eta_{x}) + u_{\eta \eta} \, \eta_{x} \, \eta_{y} + u_{\eta} \, \xi_{x y} + u_{\eta} \, \eta_{x y} \\
u_{yy} &= u_{\xi \xi} \, \xi_{y}^{2} + 2 \, u_{\xi \eta} \, \xi_{y} \, \eta_{y} + u_{\eta \eta} \, \eta_{y}^{2} + u_{\xi} \, \xi_{y y} + u_{\eta} \, \eta_{yy}
\end{align*}
sustituyendo estas expresiones en la ec. (\ref{eq:ecuacion_02_01}), obtenemos
\begin{align}
\begin{aligned}
\overline{A} (\xi_{x}, \xi_{y}) \, u_{\xi \xi} &+ \overline{B} (\xi_{x}, \xi_{y}; \eta_{x},\eta_{y}) \, u_{\xi \eta} + \overline{C} (\eta_{x}, \eta_{y}) \, u_{\eta \eta} = \\
&= F (\xi, \eta, u(\xi, \eta), u_{\xi}( \xi, \eta), u_{\eta} (\xi, \eta))
\end{aligned}
\label{eq:ecuacion_02_04}    
\end{align}
donde
\begin{align*}
\overline{A} (\xi_{x}, \xi_{y}) &= A \, \xi_{x}^{2} + B \, \xi_{x} \, \xi_{y} + C \, \xi_{y}^{2} \\
\overline{B} (\xi_{x}, \xi_{y}; \eta_{x},\eta_{y}) &= 2 \, A \, \xi_{x} \, \eta_{x} + B (\xi_{x} \, \eta_{y} + \xi_{y} \, \eta_{x}) + 2 \, C \, \xi_{y} \, \eta_{y} \\
\overline{C} (\eta_{x}, \eta_{y}) &= A \, \eta_{x}^{2} + B \, \eta_{x} \eta_{y} + C \, \eta_{y}^{2}
\end{align*}
Una cuenta sencilla nos demuestra que
\begin{align}
\overline{B}^{\, 2} - 4 \, A \, C = (\xi_{x} \, \eta_{y} - \xi_{y} \, \eta_{x})^{2} \, (B^{2} - 4 \, A \, C)
\label{eq:ecuacion_02_05}    
\end{align}
\end{document}