\input{../Preambulos/preambulo_materiales}
\usepackage{apacite}
\renewcommand{\refname}{Bibliografía.}
\title{Materiales para el Tema 1\\ \large{Matemáticas Avanzadas de la Física}\vspace{-3ex}}
\author{M. en C. Gustavo Contreras Mayén}
\date{ }
\begin{document}
\vspace{-4cm}
\maketitle
\fontsize{14}{14}\selectfont
En los materiales que se comparten para revisión del Tema 1 - La física y la geometría, se hace una anotación sobre los capítulos que podrán leer para extender las presentaciones y los materiales adicionales.
\par
Un texto clásico para el repaso sobre los operadores diferenciales es \cite{Schey2005}, ya que se presenta una revisión sobre la geometría vectorial, que en algún momento la cubrieron en sus cursos de Cálculo III y IV. 
\par
Para una descripción desde la perspectiva de la geometría diferencial, en \cite{Bar2010} los capítulos: 1 \textsc{Euclidian geometry}, 2 \textsc{Curve theory} , 3 \textsc{Classical surface theory} y 4 \textsc{The inner geometry of surfaces}, se revisan de una manera más completa los conceptos de métrica, transporte paralelo, las cartas, entre otros. La referencia quizá demande un poco más la geometría clásica que llevamos en la carrera, pero el manejo y nivel de trabajo es aceptable.
\par
Es bien sabido que el texto de \cite{Arfken2006} es una referencia clásica en la física matemática; en el capítulo 1 \textsc{Vector analysis} se presenta también la construcción de los operadores diferenciales que ya conocemos, por lo que servirá como repaso, mientras que en el capítulo 2 \textsc{Vector analysis in curved coordinates and tensors}, se hace una revisión sobre los sistemas cartesianos, cilíndricos y esféricos, de tal manera que ese método servirá para estudiar otros sistemas de coordenadas. En la parte correspondiente de tensores, también se revisa tanto la definición y características de los mismos. Los ejercicios que se incluyen en el libro, están orientados hacia aplicaciones de la física, por lo que será una buena referencia para incluirlos tanto en los ejercicios a cuenta, como en los exámenes - tarea.
\par
Otra forma de abordar el tema de sistemas coordenados curvilíneos vista desde los \emph{tensores}, se revisa en \cite{Nguyen2017}, en los capítulos: 2 \textsc{Tensor analysis} y 3 \textsc{Elementary differential geometry}, se presenta la construcción, pero es necesario realizar previamente la lectura del capítulo 1, ya que de esa forma, el manejo de vectores y tensores será mucho más ameno, y a su vez, les servirá más adelante.
\par
Otro texto clásico en física matemática es el de \cite{Morse1953} Volumen 1, cuyo capítulo 1 es de utilidad para nuestro tema, también hace una revisión de los sistemas coordenados, tensores, operadores diferenciales; un aspecto interesante de este libro es que incluye figuras de tipo estereograma, es decir, se logra una visualización en 3D a partir de una imagen 2D, por lo que el resultado es hasta divertido, considerando que el libro se publicó en 1953, pero hoy en día sigue siendo un texto muy recurrido.
\par
En el artículo de \cite{LeyKoo1994} al abordar el \emph{Desarrollo armónico del potencial de Coulomb en coordenadas toroidales}, se podrá revisar la construcción del sistema toroidal a partir de las reglas de transformación, así también obtener los factores de escala y presentar las ecuaciones Poisson y Laplace en este sistema toroidal. Como primera parte de revisión, consulten hasta la página $807$ del pdf, ya que posteriormente en el Tema 2 del curso: \emph{Primeras técnicas de solución}, podremos regresar a este artículo y repasar la manera en que resuelven la ecuación diferencial obtenida.
\par
\textbf{Nota: } Los materiales son de revisión, entendemos que la extensión de los capítulos es mayor que las presentaciones que hemos dejado en el apartado del Tema 1, pero dejamos los archivos para que en el tiempo que tu lo consideres, los leas y complementes las presentaciones y en su caso, te apoyen para resolver los ejercicios.
\bibliographystyle{apacite}
\bibliography{../Referencias_MAF}
\end{document}